<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/</link>
    <description>Recent content on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>网络碎片</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A2%8E%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A2%8E%E7%89%87/</guid>
      <description>2022-12-28新T树洞 #195273 大约1小时之前 12-28 11:33:42
我不知道树洞其他人的父母是什么工作，我的家庭就是雇佣劳动者家庭。清零封控的时候，资本家不会因为封控不能工作，还照发工资；放开了，资本家也不会因为感染生病了，就多放几天假，父母还是需要带病或者没有完全恢复就开始工作。所以，我这需要批判谁呢，批判白纸吗？而且，在一个国家，健康的第一责任人是自己，那么交的税收和医疗社保在哪里呢，花光了就不管了是吧。为什么会花光，都进到谁的口袋里去了？都进到大白荷包里去了吗，并没有吧，好多大白也被欠着工资。那是进了权贵和少数资本家手里？很遗憾，全中国90%的人都是雇佣劳动者，有编制的、有稳定铁饭碗（公务员+事业单位+国企正式员工等）的人不到8000万。再加上有钱的人，全中国能够在清零封控和放开之后都过的游刃有余的人，也就百分之十几吧。当然，放开之后，很多老人面临更大的风险，我也很同情他们，我家里也有老人，而且不享受京城和有福利待遇的人那般好的医疗条件。为什么长久以来得不到好的医疗条件，差距这么大，是因为几张白纸？理中客如果觉得我们这些条件不好的人、我们这些雇佣劳动者是因为自己不努力，或者命该如此，那这种社达思想在看待名人死亡的时候，是不是也应该觉得名人死了是命该如此呢？
Dave大约1小时之前 12-28 11:38:59
认真读了但没理解dz想说什么，意思是不论防疫还是放开老百姓面对的问题都是制度造成的是吗
洞主大约1小时之前 12-28 11:40:11
Re Dave: 可能不完全是制度，但整个的雇佣劳动关系肯定是一个很重要的因素
Dave大约1小时之前 12-28 11:40:43
Re 洞主: 是，因为资本家掌握了生产资料所以工人不得不依附于资本家，但是从道德上来说资本家也有理由反击，马云也可以说我是白手起家，钱是我靠努力赚来的
Dave大约1小时之前 12-28 11:42:24
总体来说道德标准还是适应生产关系的，在资本家占优势的生产关系下会产生利于资本家的社会道德
Dave大约1小时之前 12-28 11:43:06
社会存在决定社会意识也就是这个意思
洞主大约1小时之前 12-28 11:44:13
Re Dave: 他有理由反击不代表他就是合理的，但是很多人就会被他们骗，而且还抱有自己也能白手起家致富的希望。但实际上，有多少人真的可以白手起家致富呢？而且我还是觉得脑子不坏的人都知道，马云少数资本家不可能自己就做九成的工作，但实际上九成的工资都归他们了。
Eve大约1小时之前 12-28 11:54:46
Re Dave: 白手起家和钱靠努力赚来就是一个谎言。支付宝最开始能发展起来就不是什么很光荣的事情——你以为为什么之前没有人做？不就是因为这种做法处于法律灰色地带，做大了就会被打下去。淘宝的黑历史就不提了，偷税漏税都是轻的
Eve大约1小时之前 12-28 11:56:46
Re Dave: 本质上来说，这可能甚至更加糟糕——因为社会道德并不是真正有利于资本家的，而是有利于依附于权力的那一些人。只是权力需要资本家当白手套而已
Dave40分钟之前 12-28 12:19:43
Re Eve: 我想说的就是靠道德上的种种讨论是说不明白这个这个问题的，比如我们承认阿里曾经的违法行为，但阿里也可以说我这是和小岗村一样的壮举，窃天火煮己肉，给国内的经济发展作出贡献。在日常生活中我们可以靠道德去判断，但一旦上升到结构性的问题道德往往是纠缠不清的，这个时候更重要的是会怎么样而不是应该怎么样，因为有太多对人类社会的美好构想被弃若敝屣了
Grace39分钟之前 12-28 12:21:22
歪个楼，除了新冠以外，大部分的疾病不也是自己负责吗
Eve33分钟之前 12-28 12:27:41
Re Grace: 但你交了医保，并且负担了在世界范围内也算高昂的税率（包含各种直接和间接的税种）和各种附加费用
Eve31分钟之前 12-28 12:29:19
Re Grace: 同时还享受世界范围内最长的工作时长，工资某种意义上低得可怕</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>更改账户名路径为英文</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%9B%B4%E6%94%B9%E8%B4%A6%E6%88%B7%E5%90%8D%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%B8%BA%E8%8B%B1%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%9B%B4%E6%94%B9%E8%B4%A6%E6%88%B7%E5%90%8D%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%B8%BA%E8%8B%B1%E6%96%87/</guid>
      <description>用Rstudio经常报错，研究了一下发现原因是工作目录在以用户名命名的路径下，而用户名是中文，导致在部分软件里路径不能被识别。简单几个步骤就可以修复问题。
管理员身份打开cmd，输入命令net user administrator /active:yes，注销账户后进入administrator账户，修改C:\Users路径下中文文件名为英文，而后win+R输入regedit进入注册表，在HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Microsoft\Windows NT\CurrentVersion\Profilelist目录下把“数据”一栏为原先中文路径的项目改为与文件夹名匹配的英文路径。
大功告成，切回原来账号之后记得net user administrator /active:no禁用adminstrator账号。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爱的艺术</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF/</guid>
      <description> 我们爱的对象不是想象中的，而是现实中的，因为我们只能想象出物，而不能想象出人。既然去爱和被爱的是人而不是物，我们就要说，爱是一种能力，而不是对于对象的反应。
人类存在最基本的事实正是他脱离了动物界，超出了本能适应性。他已超出自然——尽管他从没有离开它，他仍是自然的一部分——然而，一旦脱离自然，他就不可能重返自然。页11
所以我们感到不安甚至惶恐。让我们脱离自然的是我们的认识，其中最重要的是我们认识到自己。在这样的认识中，我们是如此的孤立，以致于可以轻易地说出我与他者的种种差别，而且我们对这些差别抱着越来越强的信念，以至于它反过来塑造我们的认识活动。固知一死生虚诞，齐彭殇为妄作，这是我们脱离动物界的表现，也是我们感到孤独的原因。
对于恋爱，一个常见的逻辑是，只要一个人有被爱的能力，他就可以获得恋爱的愉悦。恋爱的目的是获得愉悦——这和我们其他的娱乐活动并没有什么明显的不同，要说有区别的话，那就在于恋爱是一场大买卖，双方投入大量的时间，获得大量的愉悦，而不是别的什么小打小闹。
我们的整个文化是以购买的欲望、互利交换的思想为基础的。现代人的幸福在于观察商店橱窗的激情，在于购买一切能够付得起钱的商品，付现款或者分期付款。他以同样的方式看待人，“吸引力”通常意味着在人格市场上被人爱慕和供不应求。页5
这个看法显然受马克思影响，不过我们的现状确实是这样。商品社会的道德是随波逐流的，人们的审美标准矛盾而又盲目，这是因为一种人格品质在商品的意义上究竟有什么效用是无关紧要的，重要的是树立一种人格标准并让人们为之努力。对于这种现状可以多说几句，很少有人完全地接受这种状态，反而是隐隐感到不安的人占多数，但是大家偏偏又被这种表面的形式组织起来，成了一伙“相互轻蔑的孤独的人”。在一种交易盛行和奉物质财富为首要价值的文化中，人类爱的关系遵循统治商品交换和劳动力市场的相同的规律，这是毫不奇怪的。页5
大家都会不由自主地把爱与永恒联系起来，如果用抒情的方式来形容这种想法，人们会说，“爱是超越生命的短暂以到达永恒的途径”。但人们同时又把爱和情绪上的冲动捆绑在一起。这种急于求成的心态——希望一下子推倒人们心中的所有隔膜，达到融合的愿望，其实是不成熟的。
人们对爱抱有以上种种误区，以致于认为爱是简单的，只要等待相遇。但实际上爱是一种艺术——正像绘画、音乐一样，需要学习和锻炼。不过我们可以先谈谈爱作为一种艺术的理论部分。
爱的理论 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>biochemistry II</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%962%E5%A4%8D%E4%B9%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%962%E5%A4%8D%E4%B9%A0/</guid>
      <description>chapter 13 Bioenergetics and biochemical reaction types Recall a basic formula that defines free energy G in chemistry: $$ ΔG = ΔH-TΔS $$ where $H$ stands for enthalpy and $S$ stands for entropy. As for biological reactions, they happen in a relatively fixed range of temperature, and $ΔS$ is determined by reactants and products, so $ΔG$ value changes according to ΔH (which is often determined by the amount of ATP in the reaction).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>biochemistry experiment</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%96%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E6%95%B4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%96%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E6%95%B4%E7%90%86/</guid>
      <description>Preparation &amp;amp; Separation The target protein used in biochemistry experiment usually comes from three kinds of source, natural tissue, recombinant protein in certain expression system or cell culture.
Our research target may be natural or recombinant. If it is natural, the situation looks like this: I have some cell, and things I want (proteins, nuclear acid, etc.) are in the cell. I don&amp;rsquo;t need to be a genius to see that I need to break the cell.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>人生而自由，却无往不在锁链之中。
然而人们的肉体上并没有什么锁链，我们打破精神上的枷锁，为的只是再次被束缚着。自由简直是一种难以忍耐的，可怕的东西，试想一个人只有自己而没有他日常生活中习以为常的东西——没有谈天说地，没有娱乐，没有音乐，没有书籍。所以人们立刻要给自己找一个主人，不管它是多么面目狰狞或者如何慈眉善目。
但不论我们怎么想，人是自在的，这是一条真理。所有控制我的或者我依附的都不属于我。我们爱的，寄托生活全部意义的东西某一天会消失——只要这个东西是外在的，它就逃不过这样的命运，恋爱的炽热只在恋人初识之时，温馨的家庭也有一天要面对亲人离世。与人的遇见和分离，对物的占有和失去，我们在这些其中领会到，我们只有自己。
我们可以脱离这种自在状态的真理生活，因而我们可以不自由地生活，这算不上怪事。很少有人完全依照真理来生活，依照真理生活也不见得就是幸福的。但真理对于生活的重要之处在于，它是不以我们的意志为转移的。我们当然可以依赖于某些东西生活，常见的选择是依赖于商品。物并不天然地成为商品，而是加入资本主义生产过程中之后才成为商品，换言之，商品蕴含着与他人的微妙联系。
释迦牟尼在菩提树下觉悟成佛的故事中，树是自然的象征，这个故事需要释迦牟尼和树来传达和谐——首先是人与树的和谐，再进一步就变成了人与全部自然的和谐。在这种神秘的意义上，人是有形宇宙的一部分、宇宙之火的小火花。而现在，商品代替了菩提树的位置，成了我们与世界联系的方式。要与不是商品的物建立联系，就把这物变成商品，要与人建立联系，就把人变成商品。商品世界的核心在于私有、自由交易和竞争。我们依赖于商品的逻辑组织起社会，从而达到和谐。
这是一种解释的方式，但我们还要澄清解释对于我们而言有什么意义。为什么我们需要一个解释——既然无数例子已经证明了，我们可以在不理解生活的条件下生活。或者说：既然我们是自在的，为什么我们要依赖于解释生活呢？回答这个问题首先需要的澄清什么是解释。解释意味着一种否定，大部分的解释都直观上引起人们的反感，正因如此，希伯斯被扔进爱琴海，耶稣被钉上十字架。区分解释和证明是必要的，在进行证明的时候，我们有一个已知的结论，所缺少的不过是通向这个结论的道路而已，然而解释不只如此，我们不仅要在黑暗中寻找道路，而且对我们的目的地一无所知。实际上证明是一种同义反复，因为要证明的结果已经包含在条件中，我们所做的证明知识把包含关系体现了出来；而解释是一种超越，是从思维起点出发的对起点自身的一种否定，因而也是一种创造。
所以生命需要解释，好比生命需要死亡。
自由来源于生命力，是一种生命的渴望。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX使用指南</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/latex%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/latex%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>自从用了latex之后，夜夜笙歌，乐不思蜀，再也不想看word一眼。我终于可以告别莫名奇妙的自动编号，不知道哪里冒出来的横线竖线和牵一发而动全身的图片，而去清晰明了，一切尽在掌控的世界生活了。下面是latex使用过程中我总结出的一些经验。内容主要参考CTAN: Comprehensive TeX Archive Network，尤其是其中的lshort-zh-cn.pdf - 清华大学云盘 (tsinghua.edu.cn)。所有操作都是在Overleaf, Online LaTeX Editor中用XeLaTeX完成的。
latex表格与矩阵 表格和矩阵格式排布逻辑相似，用&amp;amp;表示分列，\\表示分行。例如矩阵
$$ \begin{pmatrix} 1 &amp;amp; 2 &amp;amp; 3\ 4 &amp;amp; 5 &amp;amp; 6\ 7 &amp;amp; 8 &amp;amp; 9\ 10 &amp;amp; 11 &amp;amp; 12 \end{pmatrix}\ $$ 可以在amsmath,amssymb,amsfonts宏包下用如下代码写出
\begin{pmatrix} 1 &amp;amp; 2 &amp;amp; 3\\ 4 &amp;amp; 5 &amp;amp; 6\\ 7 &amp;amp; 8 &amp;amp; 9\\ 10 &amp;amp; 11 &amp;amp; 12\\ \end{pmatrix} 其中pmatrix代表以圆括号表示的矩阵。
latex图片 latex中插入图片常用graphicx宏包，有两种常见插入方式
\begin{figure}[htbp] \centering \includegraphics[scale=0.2]{filename} \caption{figure title} \label{figure} \end{figure} 其中htbp为图片的自动排版方式，分别表示here, top, bottom和浮动状态（忘了p代表哪个单词）。其实一行\includegraphic[scale = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建站心路历程</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BB%BA%E7%AB%99%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BB%BA%E7%AB%99%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</guid>
      <description>这个博客网页是依赖hugo搭建在github上的。从建站到修缮，前前后后遇到了很多问题，期间还从mac转到了Windows。但本人凭借高超的智慧与坚定的毅力，种种困难被一一克服，在这里把战果总结一下。
Git搭建 mac上的git是我在捣鼓vscode的时候意外装上的，不挂梯子速度很慢，但还是被我下下来装好了。
初步搭建 参考【置顶】hugo博客搭建 | PaperMod主题 | Sulv&amp;rsquo;s Blog (sulvblog.cn)
config文件 .yml(或.yaml)格式比.toml易读很多，推荐使用。可以直接使用根目录的config.yaml，也可以创建config文件夹方便管理。在config文件夹内，默认使用的路径是config\_default，可以通过与_default平行的不同文件夹来储存多套设置文件。文件夹内除config.yaml外，还可以存放其他文件，如param.yaml，此时在config.yaml里无需写入param相关设置，param.yaml里直接写入param相关设置，无需在第一级加param:。
模板（Template） 主题的模板文件储存在themes\PaperMod\layouts路径，其中用.html文件管理不同
时间 逝者如斯夫！不舍昼夜。
hugo中默认的时间参数有如下几种
- date - publishDate - lastmod - expiryDate hugo在生成网页时会忽略publishDate晚于现在和expiryDate早于现在的文档。
默认date的表示方式为“yyyy-MM-dd”，其他方式表达的时间不会被识别。对于一个post页面而言，date是一个环境变量，.md文件开头写的date:是一个frontmatter变量，环境里的date默认读取frontmatter里的date，但也可以通过config.yaml使其读取其他变量，如：
frontmatter: date: - myDate - :default 表示有限
数学公式 参考在Hugo中使用MathJax · 零壹軒·笔记 (qidong.name)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</guid>
      <description>我们习惯于反复咀嚼无意义的符号许多次，沉溺于疯狂地堆砌各种激烈的字眼。狂欢仪式中失眠的患者越来越麻木。你在用一种并不高明的方式保护自己——你在这种麻木之上再加一层厌倦，对麻木的厌倦。各种定式束缚住你——你不知道还能怎么办。你在生活中面对的无非是各种各样的周期和循环，至多加上固定的套路。你试过撕开罩衫，但那个时候你的力量还太弱小，不过正因为弱小，他们并不怪罪你。
但你现在变得强健了，你灵魂的残碎片段被你重新捡起来，插进自己的心脏里。你还愿意再试一次吗？你很害怕——你害怕撕开罩衫后筋疲力尽地躺在地上，发现外面是黑夜，害怕得不到原谅。罩衫，这罩衫还不错，温暖舒适，只不过模糊了你的轮廓。时间，时间不多了。
你可以说待在罩衫里是幼稚的。但幼稚又如何呢?我不需要做太多——那些都是唾手可得的，唾手可得。你又说那是假的。哎，假的，我勉强维持着自己的体温，不正是为了感受这些虚假的刺激吗？不然是为了什么？这是现在，你要和我说说未来。好吧，未来，我已经丧失想象力很久了，不太明白未来。幼稚，虚假，未来，这些词语还能感动我，但已经没法让我做什么了，我是一个瘫痪的病人。
孤独。我们接下来就要谈到孤独。孤独也是麻木的一种——我们想出种种花招来粉饰自己的孤独。孤独是一种最粗暴的拒绝，像是把小说扔在一边。所以一切故事都没有了，一切庸俗的、低廉的情节和偶尔闪现的幽默与惊奇。你意识到这一切的情节前提都是你活着，于是你开始怀疑这个前提。生活意味着诗，生活停止于诗停止之处——这样说太煽情了，你万一自杀了可就不妙。不过生活意味着什么呢？我还算是在活着吗？
这个问题要问时间。你又说回了时间，这也难怪，因为只有时间才能夺走一个人的生命。你死了，不意味着你在空间上消失了——实际上你所占的空间本来就微不足道。空间是个孤独的家伙，一个空间的微元容不下任何完整的存在。但是时间——一切都在时间的同一个微元里面。但时间是不可言说的。我说出现在这个词，现在就成为过去，未来又变成现在，过去和未来紧紧扼住现在的咽喉。
或者对我来说现在根本就不存在，有的只是过去和未来。像我这样瞻前顾后的人只能活在过去和未来之中。我对过去作出反应，这些反应构成了我的未来。甚至这些反应在未来面前也是徒劳的，我并不能靠这些反应知道未来是什么样，我只是麻木地作出这些反应罢了，更谈不上创造未来。现在是创造的源泉，没有现在就没有创造，只有反应。只有反应也不错，因为未来会变好的——我这么说并不意味着未来真的会变好，只是这种想法可以轻而易举地骗过现在，让我好过一些。无异于饮鸩止渴。
但是最大的问题是你意志软弱。你想得太多而做得太少，而只有少想才能有信念去做事。一切信念都会被思想摧毁的，这毫无疑问，连撕开罩衫的信念也一样。所以思想是没有创造力的东西，创造力，这个词太迷人了，以致于你不愿意让他屈从于规律。但规律是图纸上的东西或者试管里的东西，那种改变规律的魔法早就失传了，所以我们只能照着图纸和试管生活。
好吧，姑且就这样生活吧。不过醒来后你要记住，不能太贪婪。待在罩衫里算不上可耻，而既被罩衫束住又起贪婪的野心，可就太卑鄙了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新老葡萄酒问题</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E6%96%B0%E8%80%81%E8%91%A1%E8%90%84%E9%85%92%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E6%96%B0%E8%80%81%E8%91%A1%E8%90%84%E9%85%92%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>如果说从商品变成货币是“惊险的一跃”，那么生产老葡萄酒的资本家则有类于蹦极运动员，在空中急速下坠，直到葡萄酒被卖出才终于安全回到悬崖上。在较长的周转时间中，老葡萄酒反常地获得了较高的利润，这一现象可以从如下角度来解释。
在这个问题上，我们考虑市场价格完全由生产价格决定的情形。在一个给定的社会生产力条件下，我们容易直接地认为生产新老葡萄酒所需要的社会必要劳动时间基本一致，因而其价值也相当。这一看法基本上是正确的，但没有考虑到老葡萄酒的发酵需要资本家在地窖的建造（或租用）、管理等方面投入保管费用，“这些费用在不同的生产领域是不同的，在同一生产领域，对不同的单个资本来说，有时也是不同的。这些费用追加到商品价格中时，会按照各个资本家分担这些费用的比例进行分配。”（《资本论》第二卷第六章）在葡萄酒发酵的过程中，地窖必须与搬运、维护等人类劳动相结合以进行生产，但总体而言，其闲置的时间远大于与劳动力结合的时间。&amp;ldquo;生产时间，即资本束缚在生产领域的时间。&amp;quot;（《资本论》第二卷第十三章）从这一角度来看，发酵环节造成了老葡萄酒生产时间显著大于劳动时间。
考虑到资本在不同生产部门中的流动，”虽然不同生产部门的资本家在出售自己的商品时收回了生产这些商品所用掉的资本价值，但是他们不是得到了本部门生产这些商品时所生产的剩余价值或利润，而只是得到了社会总资本在所有生产部门在一定时间内生产的总剩余价值或总利润均衡分配时归于总资本的每个相应部分的剩余价值或利润。“（《资本论》第三卷第九章）如果单独考虑老葡萄酒专门的利润率，较长的周转时间只会造成其利润的损失，然而这个较低的利润会加入利润率平均化过程，生产老葡萄酒的资本家最终获得的是经过平均后的利润，这也为老葡萄酒的价格身高提供了解释，因为”一般利润率是由每100预付资本在一定期间比如说一年内的不同利润率的平均数形成的。“（《资本论》第三卷第九章）依据平均利润率计算，老葡萄酒就会因其较长的周转时间而获得较高的利润。
以上论述的前提是，老葡萄酒的较长周转时间不是由个别资本家的决策造成，而是由老葡萄酒这种商品的性质决定的。不过我们换个角度考虑，”资本周转期间往往可以通过生产时间的人为的缩短而或多或少地缩短“（《资本论》第二卷第十三章），葡萄酒发酵无非是一种微生物学的过程，然而在科学技术的飞速进步中，资本家并没有采用可以显著缩短发酵时间的技术手段，似乎是担心这些技术手段会破坏老葡萄酒的垄断地位。就其本质而言，一年葡萄酒和十年葡萄固然是两种不同商品，然而一般消费者往往无法仔细甄别其中差异，十年葡萄酒很大程度上成为一种被葡萄酒生产商塑造出来的奢侈品，在其实体背后还包含着文化价值和身份认同。这些物质上和精神上的使用价值被打包起来，使得高年份葡萄酒成为一种垄断商品，可以获得高于平均利润率的价格。
参考文献 [1]《资本论》第二卷第六章、第十三章；第三卷第九章、第四十三章。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《精神现象学》读书笔记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>以斜体标注的为人民出版社2015年版《精神现象学》先冈译本原文
导论 有这样一种观点认为：
认识活动是一种工具或者媒介*，人们借助它得以把握或者观察绝对者。*认识有特定方式和特定范围，因而容易导致谬误。
由此容易进一步认为认识活动作为一种工具或媒介，只能反映经过加工的事物，使得事物失去原本的样子1换言之，*每次我们使用认识这个中介时，它都达到了认识的反面。*有人提出通过一些改良措施可以把事物中被认识扭曲的部分剔除，使事物回到其本来样子。但这样一来，认识又变得非常空洞。既然绝对者是一个自在自为的存在，这种行为就显得十分可笑。
人们往往出于对谬误的担心而信任这种采取改良措施的科学，但这实际上无甚道理。这种害怕谬误的心理已经假设了一些观念为真理，这些被假设为真理的观念是：
认识活动是一种工具和媒介，而我们不同于这种认识活动。认识活动可以脱离绝对者而独立存在。
假设这种前提的人所谓的害怕错误，在黑格尔看来其实是害怕真理，因为认识活动实际上不可能从绝对者中被独立出来，所谓的改良措施是不可能成功的。也就是说我们不可能先把认识活动弄清楚，再去认识真实的存在者。
*只有绝对者才是真实的，或者只有真相才是绝对的。*有些人不承认这一点，认为一些不符合科学要求的认识活动虽然没有把握绝对者，但有能力去把握另外一些真理，黑格尔这里并无此意。
把认识活动看成我们借以把握绝对者的工具和媒介的这种看法是没有出息的。这种看法在把绝对者从认识活动中撇开之后，便声称要求绝对者的科学是无能的，在他们的论述中也没有明确地表达其所用语词的含义。
科学和上面所说的混淆的看法都作为知识出现，因而都被我们当作现象。然而科学必须使自己摆脱假象（亦即不真实的知识），而要做到这一点，他只能去反对它们。科学不能仅仅谴责说这些假象是平庸的（实际上假象常常谴责科学是平庸的），也不能保证说自己的知识比假象更好，因为好很可能就是一种假象。
黑格尔所说的科学，是一种以正在显现着的知识为对象的呈现活动，所以它看上去并不是在一个独特的心态中自己推动自己（因为它的对象是现象）。从当前来看，科学可以被看做是自然意识走向真正的知识的一条道路——灵魂经历一些它本身为自己设定的旅站，并通过一种完整的自身经验认识到它自在所是的那个东西，从而升华为精神。
*自然意识仅仅是知识的一个概念，也就是一种非实在的知识。*但是自然意识反而把自己当作一种实在的知识，所以前面这一升华的道路对他来说只有一种否定的意义。当自然意识被实现了，也就是获得真正的知识了，自然意识本身也就没有了，因为它失去它的真理。所以这条道路是一条怀疑之路，一条绝望之路。意识在这条道路上不断怀疑，但最后发现自己又回到了从前那个真理，又回到当初的起点。不过这种怀疑至少让我们意识到，我们认为是知识的东西其实只是概念。
人们常见的科学热忱，其实是走上这样一条怀疑道路的决心，*决心自己去检验一切，并且最好是自己去创造一切。*这样的决心不是纯粹的怀疑主义所能达到的，因为怀疑主义实际上不相信有真正的知识。不过只有这种决心还不够。意识在怀疑道路上会经历一系列形态分化，最终转变成为科学，形成一部教化史，而决心仅仅把教化视为一种已经完成的过程，认为只要把对权威的信念转变为对自己的信念，就能得到教化的成果，谬误就会让位于真理。实际上，如果自己的信念只是一些主观成见，对自己的信念只会让自己更加自以为是。所以怀疑，甚至有些倾向于怀疑主义的怀疑是必要的，只有认识到各种（自己或他人未经教化形成的）看法都行不通之后，精神才能自由地去检验什么是真理。
*非实在的意识（未经教化而形成的偏见）有一些具有完整性的形式，这些形式通过必然的进程和联系体现出来。*这很容易想象，比如一个厌世之人很可能有一个悲惨的童年。当非真实的意识呈现出它的非真实性时，这并非是一个单纯的否定的运动。然而自然意识对于非真实的意识总是抱有一种片面的看法。如果这个片面性成为某一种知识的本质，那么这种知识就是一种不完满的意识的众多形态之一。在怀疑道路上，这种形态会作为一种总是只在结果中看到绝对虚无的怀疑主义体现出来。它不知道这是一个特定的虚无，是某个东西的虚无，是那个东西的一个结果，因为他被非实在意识的完整性所蒙蔽。虚无实际上是具有内容的特定的虚无，但怀疑主义满足于一种抽象的虚无或者虚空，它不能从这个抽象状态出发前进，其获得满足的方式就是把所有新出现的东西都抛进同一个空洞的深渊。与这种怀疑主义相反，真正的结果会被我们领会为一个特定的否定，于是在这种否定的基础上就出现了一个新的形式，并通过否定造成一种过渡，从而整个进程得以演进。
对于知识而言，目标（像是前面说到的灵魂的旅站）正像前面提到的由否定推动的进程一样，都是必然已经确定下来的。当知识达到目标，它就不再有超出自身的必要，在那个地方，概念与对象契合，对象也与概念契合。既然知识的目标是确定的，*走向这个目标的进程就是不可阻挡的，不会在任何较早的阶段那里得到满足。*人作为一个自然生命，靠着自己不能超脱出自己的实存，而要靠外在的死亡完成超脱。意识是它自身的概念（“意识”是意识的概念）这样一个概念直接超出了意识作为一个实存的限制，也就超出作为一个实存的意识。超越是以一种否定的形式完成的，正像死亡是对生命的否定。意识会想象出一个彼岸世界，像是天堂，地狱或者来生，但这个彼岸世界也是与和个别事物同时设定下来的，我们想象的彼岸是照着现实，尤其是现实的某几个特殊方面而被打造出来的。
近与洛克或者康德的观点&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>丑恶的诗</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</guid>
      <description>有人觉得诗追求的是完美与和谐——每一个诗行、每一个字都恰如其分、浑然天成。然而现代人所感受到的现实却是另一副样子——破碎、离散、无意义。拉康说“真实存在于意义终止之处”，正是这个意思。
波德莱尔有鉴于此，写了恶之花。之前读惠特曼写的《The song of board axe》，写的全是开拓的壮阔与希望，而波德莱尔则是在乞丐、穷人、老人之间找诗意，把他们写得昂扬无比。此举有精神胜利之嫌——世界既然已经无可救药地堕落成这个样子，当诗人的就在堕落的世界里去找诗意，而不必大声疾呼，告诉大家诗的世界在怎样高的地方。
让我想起芥川龙之介在《傻瓜的一生》里说“人生不如一行波德莱尔。”大概人生本来是一团大粪，但波德莱尔能在里面找到金子，而大粪当然不如金子。不过仔细想想，大粪和金子也并非天壤之别。二者都是黄色的，受热都会变软，而且都不好吃，没有必要把它们分得这么开。
生活本来是一个有口难言的家伙，诗替生活把它想说的说出来。生活听到诗说的话，才明白自己原来如此。所以抱怨说“人生不如一行波德莱尔”，不如释怀些，改说“人生不过一行波德莱尔”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大数据时代的计划经济</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</guid>
      <description>计划经济实现资源帕累托最优配置需要全知全能、信息对称的政府。近年来，信息技术的飞速发展为全方位、大规模信息收集和高效的信息分析处理提供了新的可能。这是否意味着计划经济在信息技术的帮助下可以有新的突破？
李玲教授在《新计划经济的必要与可能》一文中提出，因特网技术本身就带有计划色彩。对于覆盖全球的因特网而言，其中信息的传递由13台根服务器总体规划，各层次服务器分别承担其局域网内的统筹调配工作。这样的因特网结构类似于一个计划经济体系，信息成为了在这个体系中流动的商品。这一体系不需要价格在其中发挥作用，就实现了信息的有序生产、交易和处理，让我们看到了新计划经济的曙光。
信息在当今时代固然起到至关重要的作用，但一个完善的计划经济体系对社会生产中形形色色的商品都应当起到调控作用。江小娟教授在《如何看待大数据与计划经济的关系》一文中提出，随着信息技术的发展，有更多宏观经济指标可供政府部门参考，大数据也为评估企业和消费者行为方式提供了更多渠道，并在社会管理、公共服务方面起重要作用。文中同时也指出了大数据在计划经济领域的潜能并提出了在大数据运用中可能出现的一些问题。
在以上两篇文章的启发下，我对大数据时代的计划经济有如下看法：
因特网本身的结构对计划经济体制而言是一种启发，其非人格化的管理方式可以助力计划经济实行过程中的权力约束。然而，单就因特网技术而论，其中信息的获取并非完全开放有序。斯普林格、爱思唯尔等国际出版巨头在因特网上仍然在知识领域占据中心地位，并通过数据检索服务以及数据库垄断获取利润。前段时间引发热议的中国知网数据库高昂订阅费用及其侵犯著作权行为，也是因特网中信息壁垒的缩影。就目前而言，建设起全方面统筹国民经济的完善系统面临很大困难，即使技术得到进一步发展，完全依赖于计算机系统的计划经济体制也未必能满足人民群众对于美好生活的多元需求。
信息技术手段对计划经济的帮助更多体现在通过数据处理辅助决策、制约市场无序性的方面。一方面，政府借助大数据分析得出的经济指标，可以在反垄断、防欺诈等等方面对市场进行管理，另一方面，企业也可以通过大数据评估消费者行为，从而结合消费者需求进行有序生产，一定程度上可以应对生产过剩带来的经济危机。总体而言，借助大数据的调控手段的运用仍然是建立在尊重市场规律的基础上，目前的信息技术水平并不会给经济体制带来根本性的转变，经济的平稳运行仍然需要充分考虑我国处于社会主义初级阶段的现状，发挥市场在经济中的作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纳尔齐斯与歌尔德蒙</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E7%BA%B3%E5%B0%94%E9%BD%90%E6%96%AF%E4%B8%8E%E6%AD%8C%E5%B0%94%E5%BE%B7%E8%92%99/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E7%BA%B3%E5%B0%94%E9%BD%90%E6%96%AF%E4%B8%8E%E6%AD%8C%E5%B0%94%E5%BE%B7%E8%92%99/</guid>
      <description>“如果没有母亲，你要如何死呢，纳尔齐斯？人没有母亲便无法去爱，没有母亲也无法去死啊。”
纳尔齐斯，一位学者，一个苦修者，一个信徒；与歌尔德蒙，一个浪荡子，一名艺术家。纳尔齐斯爱的是清明的精神，他用律令与信仰来规范自己，使自己成为一个严肃的思想者；而歌尔德蒙则被他心中朦胧的母亲形象牵引，四处游荡，在爱欲中享受欢乐，在无常的生命之河中感受溺水之苦。
黑塞14岁时进入神学院，学习了七个月就逃学出走，扬言“要么成为诗人，要么什么也不是。”当时他和离开修道院的歌尔德蒙一样，对抽象的思维与教理感到无比厌倦。诗人需要形象——田园诗人需要花鸟草木，浪漫诗人需要宴会与酒，现代派诗人需要耸立的高楼与人们冷漠的面庞。而思维不需要形象也可以运作，抽离于形象才是思维的目标。
所以歌尔德蒙必须离开纳尔齐斯。纳尔齐斯所过的生活虽然正直、稳重，但对于歌尔德蒙来说，这并非他的天命。歌尔德蒙生命中被遗忘的母亲指引他走上流浪的道路。父亲在他的童年生活中极力压制这位不羁女性的地位，并把歌尔德蒙送进修道院，以期这里的规范能防止他如母亲一般养成放浪的性格。但纳尔齐斯凭借自己的智慧看出，这个青年人并不属于修院，自己并不能使他折服在理性面前。于是他顺势而为，帮助歌尔德蒙唤醒了心中的母亲。
但是在歌尔德蒙的生命中，纳尔齐斯扮演的并非完全是引导者的角色。纳尔齐斯在清修生活中获得的智慧告诉他，除了修院的生活之外，还有另外一种生活，一种同样值得去过的生活，而他面前的歌尔德蒙足够勇敢、足够有激情，正在准备踏上这条道路。他不无好奇地想，自己是否还能见到这位朋友，当再次见面时，这位朋友又能给他带来怎样的启发。
歌尔德蒙的流浪相当漫长，流浪的路途则并非纯粹是自由和欢乐。他见到人们的苦难和罪恶，见到了人们怎样庸俗地消磨着自己的生命，体会到了享乐是怎样短暂，而生命的破碎又是怎样困扰着他。最重要的是，他见识到了死亡。当他路过瘟疫蔓延的村庄，处处弥漫着死亡的气息，但他并没有害怕，因为他知道自己正强健，生命之火正熊熊燃烧。然而当他遭到审判，度过生命中最后一个夜晚时，他是如此不甘，心中充满逃生欲望。对于歌尔德蒙来说，生命是他的全部，因为没有来世，也没有天堂。
所以他选择成为一个艺术家，靠艺术来让短暂的生命靠近永恒。他创造出不朽的作品，但作品诞生之时，他的使命就已经完成，再也不能够踏上流浪的旅途。歌尔德蒙的青春时代已经过去，不过并没有留下太多遗憾，因为他窥见了艺术背后的永恒，可以安然死去，回到母亲那里去。
纳尔齐斯再见到歌尔德蒙时，已经在自己的神圣道路上走了许久。他的内心完全安宁和谐，凭借思维，他能认识人们的善良与丑恶，也能沉稳地担负起责任。但是他重新见到歌尔德蒙之时，发现他在诗性的道路上已经快要达到尽头，不由得羡慕他的勇敢与激情。最让纳尔齐斯感到震撼乃至动摇的，是歌尔德蒙面对死亡的安然。纳尔齐斯从没想过死亡——因为他的精神与死亡无关，苦修给他的身体带来了坚韧的耐力，然而即使他的肉体死亡了，也并非紧要之事，作为一个伟大的学者，他的事迹、他的书卷无疑会流传下去。但是，面对歌尔德蒙，这并不能使他感到坦然。纳尔齐斯该如何死？或者不如换一个问题，纳尔齐斯怎样活着？被困在永恒之中的纳尔齐斯，与从俗世闯入永恒的歌尔德蒙，这就是黑塞笔下的故事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>休谟与康德视角下的归纳推理</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E4%BC%91%E8%B0%9F%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E8%A7%86%E8%A7%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%8E%A8%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E4%BC%91%E8%B0%9F%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E8%A7%86%E8%A7%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%8E%A8%E7%90%86/</guid>
      <description>归纳推理及因果关系 对于科学家们而言，归纳推理是从有限的资料数据获得更普遍结论的重要方法。在形式上，归纳推理往往是从特称判断推理出全称判断（例如从某金属导电推出所有金属都导电）或者由已观察到的事件推理出未观察到的事件（例如从生物演化的种种证据推理出生物还将继续演化）。在这里我们要说明的是，归纳推理所作用的对象往往是实际的而非观念上的1。这意味着我们不能分析地把金属定义成能导电的物体来证明“所有的金属都导电”这一命题，因为我们对金属这一类物体的考量往往依靠直接且多样的感性直观的特点，诸如有光泽，冬天表面冷等。
有观点认为，如果我们仔细考察推理的过程，就会发现它和因果关系有着紧密的联系。当我们说从某金属导电推出所有金属都导电时，我们认为导电这种现象是由某种原因2导致的，而这一原因，不管它是什么，都必然导致物体导电这一结果3。这样看，这一推理过程有两个前提：
a. 一切现象必有原因
如果我们不这么认为，那么我们就会把某金属导电这一现象看作一个孤立的被我们观察到的偶然现象，“所有金属都导电”就无从谈起。
b. 某个特定的原因必然导致某个特定的结果
如果我们不这么认为，那么金属导电的背后原因同时也可能使金属发光、发热、融化或者产生各种其他的现象，从而使我们无法导出“所有金属都导电”这一结论。
可以看到，前提a描述的是因果关系的泛在性，前提b描述的是因果关系的齐一性4。如果我们承认了因果关系的泛在性和齐一性，就可以顺理成章地利用归纳推理得出各种结论，剩下的问题仅仅在于观察和实验方法的严谨性。然而，这两个前提远非不证自明的，这就引出了下面对归纳推理背后因果关系的讨论。
休谟的看法 要从上述角度来分析归纳推理，首先我们要搞清楚的问题是：因果关系是什么？当我们说甲是乙的原因的时候，我们在说什么？从休谟的观点来看，甲和乙之间的因果关系来自于二者间的下述三种关系5：
甲和乙在时间和空间上是接近的 甲和乙是接续的，即作为原因的甲在时间上先于乙
在这一点上有一些争议，举例来说，“力是改变物体运动状态的原因”等价于说“力是产生加速度的原因”，然而物理学认为力和加速度是同时产生的。对这个问题的深入讨论涉及复杂的时空问题。不过休谟对此的回应是，如果我们认为原因和结果是同时发生的，那么一切对象会同时存在，意味着时间会被消灭。 除以上两种关系之外的某种必然联系，它被休谟称为恒常结合。 休谟意识到以上两种关系并不构成因果关系的充分条件，而所缺少的这部分是无法借助直接观察得到的。这被他称为我们进行因果推理的信念6。所谓恒常结合是说，我们总是观察到甲和乙接近并接续地出现，于是我们认为甲和乙将一直接近并接续地出现7。至此，因果推理就完成了，我们就可以说甲和乙之间有因果关系。
为了更好地理解接下来的内容，这里首先介绍休谟之叉。休谟之叉是说，任何判断或者是经验的，或者是分析的。对于一个经验的判断（例如“这面墙是白色的”），我们需要用感觉观察来将其证明；对于一个分析的判断（例如“三角形内角和为两直角”），我们需要从逻辑学的角度将其演绎地证明8。
如果我们运用此叉来考察因果关系，就能比较清晰地理解休谟的观点9。首先看“任何事物都有原因“这一主张，休谟的说法是它不具有主观确实性，因为我们不可能验证所有的事物，或者说我们不可能用我们平常观察事物所涉及的观念（如数量、类似、差别等）来涵盖这一主张。同时它也不具有理证的确实性，休谟提出的论据是我们很容易在观念中把原因和结果分开，比如说我们可以想象一个孤立的石头从凉变化到热而没有任何外界影响的过程10。换言之，我们不能从经验上证明它是对的，也不能从分析上证明它是对的。
再来考察“特定的原因必然产生特定的结果“这一主张。休谟首先提出，我们根据因果关系进行因果推理的全部依据来源于我们的印象，具体来说来源于记忆印象和感官印象。我们先从视觉感受到火，再从触觉感受到热，因而我们在火和热之间进行因果推理。这个例子满足上文所说的接近性和接续性，然而仅仅一次孤立的印象并不能让我们得出”热因火而产生“这一结论。于是我们就要依靠恒常结合，鉴于已经经验过的火都会产生热，我们认为未经验过的火也会产生热。从已经验过的推理到未经验过的这一过程，正如上面一样，既不具有主观确实性，因为我们当然无法经验未经验的事物；也不具有理证确实性，因为我们可以设想一种看见火却不感觉到热的情景。
上述内容基本上构成了休谟对因果关系和归纳推理的看法。由于他在因果关系的泛在性和齐一性方面的观点颇具颠覆性并深刻动摇了人们对归纳推理的信任，许多人把休谟看成一位怀疑论者。但也有观点认为，休谟想表达的意思是我们不应该用理性去侵略以归纳为代表的习惯和信念的领域，因而把他称为一位自然论者11。无论如何，休谟的观点对科学哲学的影响是巨大的，许多科学哲学家从科学的理性角度出发，在接纳理性的前提下努力为归纳推理作出辩护。
康德的看法 康德的思想很大程度上受到休谟的影响，正如康德自己所说：“我坦率地承认，就是休谟的提示在多年以前首先打破了我教条主义的迷梦。”12为了切合主题，这里借用休谟之叉的角度来介绍康德的观点。休谟作为一个经验论者，在他的语境下，所有的先天真理都是分析的，所有的综合命题都是经验的13，这样的二分使得他能够提出对因果关系的确实性的反驳。然而在康德看来，存在先天的综合真理，这些真理恰恰是自然科学和数学的本质部分14。“一切现象必有原因”就是一个先天综合真理，也就是说尽管它和世界存在的方式有关，但并不如休谟所说是一个经验的命题，也并不要求我们从经验的角度来证明它。当然，仅仅把这个命题套上“先天综合”的冠冕并不能令人信服地说明它的确实性，康德的详细论述是从下面两个方面展开的。
任何可能的经验都要服从于一定的条件
具体说来，这里的条件指时间、空间和范畴。时间和空间是感性的先天形式，而范畴是知性的先天形式。当我们把感性和知性结合起来，我们就得到经验。对我们而言重要的是，“原因和结果”是范畴之一，也就是说“一切现象必有原因”是经验的必要条件15。 先验观念论
先验观念论是指世界和经验有同样的结构，或者说，世界的结构其实取决于经验的结构。这两点需要详细地说明，不过在这之前先让我们看看康德是如何借助这两点来完成他的论证。这是一个精彩的三段论。 世界必须服从于经验的必要条件
“一切现象必有原因”是经验的必要条件
所以，一切现象必有原因对这个世界而言是真的。
接下来我们的工作就是对这个三段论进行说明。根据康德的看法，我们所观察到的并非纯粹的物自体，而是物自体所反映出的现象。当我们说时间和空间的时候，我们是在从本体论16的角度描述我们对现象的认识，既不像牛顿所说的那样在描述一个客观存在的东西，也不像莱布尼茨所说的那样在描述各种事物的相互关系17。这种说法乍看之下有点唯心，但其实它并没有否认物自体的存在，而是带有一点反实在论味道地认为我们在时空的条件下只能观察到物自体反映出的某些现象。而且根据康德关于客观性的观点，这些现象不能被认为是心理学的特点，相反，它们是不依赖于感觉而存在于时空中的。也就是说，我们谈论的世界正是由这些现象组成的。这样看来，我们之所以说世界服从于经验的必要条件，是因为世界正式由这些被经验的现象组成的。
如果我们注意到了物自体和被我们观察到的现象的差别，我们就不得不承认，这些现象必须满足一定的条件才能被我们经验到。反过来说，如果我们的经验是无条件的，为什么我们像休谟所说的那样不能经验宇宙中从过去到未来的所有现象呢？因此我们只能认为经验是有其必要条件的。进一步说，这意味着经验先天就带有一种齐一性，因为“心灵把混乱的事物综合成整体”（朱光潜语），康德称这种齐一性为“统觉的先验统一”。至于因果关系是经验的条件这个看法，休谟和康德似乎是一致的，这里就不再阐述具体的论述过程。
至此，我们大体上说明了三段论的内容。这部分三段论论证的是因果关系的泛在性，而因果关系的齐一性可以从统觉的先验统一证明。有观点认为，康德比较好地解决了休谟问题，从而为归纳推理和经验科学提供了辩护。但也有反对声音认为康德其实并没有解决休谟问题，而只是通过与因果关系相关的先天综合真理取消了休谟问题18。正如我们所看到的那样，关于因果、关于归纳推理的问题在科学哲学界仍然不断产生观点的碰撞，并不断给人以新的启发。
参见钱梦旦：归纳问题探究，才智2010年第27期第205-206页 或者按照康德的说法说，这一推理过程是综合的而非分析的。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在科学研究中，我们往往要求这一原因是研究对象的某种自身特点，例如现代物理学认为金属能导电的原因是金属内部有能够自由运动的电子。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见S. 奥卡沙：科学哲学 = = Philosophy of science，南京：译林出版社，2013年，第31页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
称之为齐一性是因为承认这一前提意味着对在不同时间和空间出现的特定原因都必然产生特定结果，参见钱捷：因果律的休谟诠释和康德诠释──兼对《休谟因果问题的重新发现及解决》一文提几点质疑，Philosophical Researches1999年第3期第12-20页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见休谟：人性论，北京出版社，2007年，第27页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在休谟看来，信念是强而活泼的观念。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在绝对时空观下，这一关系与上面两种关系不同，是完全被观念左右的。这或许也是休谟称之为“信念“的原因。同时我们注意到，这一关系和归纳推理的形式很相似。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这里对休谟之叉的介绍参考了G. 汤姆森：康德 = = On Kant，北京：中华书局，2014年，第42页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
以下两方面的论述参见休谟：人性论，北京出版社，2007年，第28页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
虽然在现实中我们并没有观察到过这种现象，但按照休谟之叉，当我们考虑一个分析判断的理证确实性时，经验的证据并不能给我们提供帮助。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见管月飞：休谟是怀疑主义者吗，Academic Journal Graduate School Chinese Academy of Social Sciences2012年第4期第12-17页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见I. 康德：任何一种能够作为科学出现的未来形而上学导论，北京：商务印书馆，1978年，第9页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
“先天真理是必然为真的，而经验真理不是必然为真的；一个分析真理是单根据其术语含义就为真的，而一个综合真理还要根据世界存在的方式才为真的”语出G. 汤姆森：康德 = = On Kant，北京：中华书局，2014年，第9页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
