<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/</link>
    <description>Recent content on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>赛博扬子居记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E8%B5%9B%E5%8D%9A%E6%89%AC%E5%AD%90%E5%B1%85%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E8%B5%9B%E5%8D%9A%E6%89%AC%E5%AD%90%E5%B1%85%E8%AE%B0/</guid>
      <description>节物风光不相待，桑田碧海须臾改。
昔时金阶白玉堂，即今惟见青松在。
寂寂寥寥扬子居，年年岁岁一床书。
独有南山桂花发，飞来飞去袭人裾。
最近仓鼠症症状日渐加深，硬盘里存了一大堆学习资料，东一个西一个找起来很麻烦，于是就想着给它整理一下。正好室友装台式机，多出来了一个机箱，又从一个同学手上花800淘来了二手的主板和CPU，有了这些，要配齐一台简陋但能用的电脑花不了多少钱。专门用来做储存的话NAS（Net Attached Storage）再好不过了，偶然想到卢照邻在《长安古意》里写“寂寂寥寥扬子居，年年岁岁一床书”，鄙人的硬盘里学习资料何止一床，自比扬子倒也恰当。扬子名雄，其人在《汉书》有传。
雄少而好学，不为章句，训诂通而已，博览无所不见。为人简易佚荡，口吃不能剧谈，默而好深湛之思，清静亡为，少耆欲，不汲汲于富贵，不戚戚于贫贱，不修廉隅以徼名当世。家产不过十金，乏无儋石之储，晏如也。
值得一提的是，卢照邻这首诗或许还是宝玉的丫鬟袭人名字的出处。《红楼梦》第二十三回贾政问起袭人
贾政问道：“袭人是何人？”王夫人道：“是个丫头。”贾政道：“丫头不管叫个什么罢了，是谁这样刁钻，起这样的名字？”王夫人见贾政不自在了，便替宝玉掩饰道：“是老太太起的。”贾政道：“老太太如何知道这话，一定是宝玉。”宝玉见瞒不过，只得起身回道：“因素日读诗，曾记古人有一句诗云：‘花气袭人知昼暖’。因这个丫头姓花，便随口起了这个名字。”王夫人忙又道：“宝玉，你回去改了罢。老爷也不用为这小事动气。”贾政道：“究竟也无碍，又何用改。只是可见宝玉不务正，专在这些秾词艳赋上作工夫。”
“花气袭人知昼暖”出自陆游《村居喜书》，当然不是所谓“秾词艳赋”，如果说袭人出自《长安古意》“飞来飞去袭人裾”，倒还比较合理，毕竟其中有“鸦黄粉白车中出，含娇含态情非一。妖童宝马铁连钱，娼妇盘龙金屈膝。”这样的句子。这样说来，袭人这名字也很不单纯，查“裾”字的意思，有的说是前襟有的说是后襟，总之是上衣的衣襟，而卢照邻诗中说的是桂花袭人裾，这里的袭只能按钻入的意思理解，袭人裾也就是钻入人的衣襟。至于钻入谁的衣襟，如何钻如衣襟，书中已经写明，不在话下。不过又想到诗中“昔时金阶白玉堂，即今惟见青松在”，“袭人”二字或许也是曹雪芹埋下的伏笔。
装机 从同学手里收的板U是微星B450M+AMD R5 3600，我又花了点钱给它配了两根4G内存条，一条256G固态，一张古董GT710显卡和一个400W的电源，总共加起来也就一千二三的样子。其实固态完全没必要，当时高估了校园网的速度想着做一个缓存。装机的时候有个失误，应该先把东西在主板上安好再拧主板螺丝，毕竟这个显卡也不大。宿舍地方还是太小，有点局促，把主板放到机箱里之后很多操作不好做。按部就班把电脑装好，一按开机键发现主板上CPU的debug灯亮着，重装CPU无果，网上找了一通发现短暂停电后恢复供电可以解决问题，不知道是什么原因，不过电脑总算是可以正常运行了。
安装黑群晖（Xpenology） 黑群最活跃的社区是Xpenology论坛，版本选择上可以参考https://xpenology.com/forum/topic/13333-tutorialreference-6x-loaders-and-platforms/，各个版本的差别主要在于是否支持NVMe缓存，CPU最大线程数等等。由于我没有集显，就选择了6.1.7版本的3617x。装系统首先要有个boot，也就是引导文件，论坛里最著名的引导文件是一个叫Jun的老哥制作的，安装教程参考https://xpenology.com/forum/topic/7973-tutorial-installmigrate-dsm-52-to-61x-juns-loader/。制作好引导U盘之后猛按del进入bios，把u盘设在boot第一位（不设可能也行，毕竟只有这一个boot），之后就可以远程操作了。
网络相关问题 其实搭建过程中最折腾的是网络，倒逼我把各种网络知识学了一遍。配置ip地址的时候要用子网掩码确定网段，不在一个网段里的计算机不能相互通信，这点是最重要的，只要能把局域网上的计算机ping通，剩下的都好说。关于子网掩码的知识可以参考https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%90%E7%BD%91。群晖初始化的原理估计是boot后的主机会在网络局域网上广播特定的包，synology assistant可以将其识别从而与之建立联系。由于寝室的有线网孔是坏的，我花40买了一个交换机，把自己的几台电脑连在一起。6.1.7版本的黑群晖比较老，支持的无线网卡大多停产了，淘了一张二手的D-link DWA-140显卡，下载最快也只有1Mb/s，不过够用就好，下载速度慢正好保护硬盘。
初步使用 西数的紫盘是CMR，价格也不贵，买了一个装上，群晖会在每个硬盘里都装一套系统，所以硬盘要初始化一下，设置raid类型和分区等等，之后就可以使用了。在套件中心安装docker套件，按网上教程在docker中挂载transmission用来做BT下载，还挂载了calibre-web套件来管理书籍。calibre-web干净清爽，上传便捷，数据安全，支持书籍格式转换，几乎让我戒掉了买纸质书的陋习。有些epub可能没有封面，在其中加入cover.xhtml文件并输入
&amp;lt;html xmlns=&amp;#34;http://www.w3.org/1999/xhtml&amp;#34; xml:lang=&amp;#34;en&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;head&amp;gt;&amp;lt;title&amp;gt;Cover&amp;lt;/title&amp;gt;&amp;lt;style type=&amp;#34;text/css&amp;#34; title=&amp;#34;override_css&amp;#34;&amp;gt; @page {padding: 0pt; margin:0pt} body { text-align: center; padding:0pt; margin: 0pt; } div { margin: 0pt; padding: 0pt; } &amp;lt;/style&amp;gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&amp;lt;body&amp;gt;&amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;#34;cover.jpg&amp;#34; alt=&amp;#34;cover&amp;#34;/&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&amp;lt;/html&amp;gt; 然后添加封面图片为cover.jpg即可。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写在前面</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</guid>
      <description>“朝花夕拾”这个栏目放的是回忆性质的东西，之所以取这个名字，小部分的原因是鲁迅用过，大部分是为了和其他的栏目名字在形式上呼应。
我为什么要写这些东西呢？一个直接的原因是回忆中的罪恶与羞耻。当我想起曾经在盲目和恐惧中所做的种种，那些无可挽回的错误，我所犯下的，并将伴随我的错误，我才感到自己是如此陌生。想象带有渲染和夸大的习惯，而回忆尤甚。可是现实也绝非慈眉善目之辈，我在现实面前缺少自信，因而对现实感到恐惧。有时候我甚至会把现在的无所作为看作对过去的偿还，从而给自己的存在找到一个可以令人接受的理由。我曾根据《小径分岔的花园》设想了一种写法，写出我的每个选择的不同可能性，从而让我忘了哪种是想像，哪种是真实。但工作量未免太大，博尔赫斯自己也没这么写。
我不停在想，如果把我的经历写下来，会不会是一个精彩的故事？大概算不上，但我也无可奈何。概念是表象之表象，尽管我逼迫自己诚实地写，字词也只能和由表象拼接起来的事实越来越远。但正因如此，我才真正理解过去。过去之可怕在于其强烈的偏执，在于那些片面的、确定的表象，其中的“我”是一个对逝去时间的隐喻。我所真正害怕的是时间。
“人最容易忘记的是自己[^1]”，如果认为文字会阻碍对过去的认识而抛弃文字，那我几乎就没有任何工具，以致只能放弃认识过去这项任务。实际上，文字只不过漏掉了一些对于认识而言无关紧要的表象而已，真正要克服的是扭曲事实的恐惧情绪。一切过去都只存在于符号之中，进而不可避免地变得空洞。我在过去面前处于绝对的被动状态，个人历史中的过去只能是一种作为他者的心理上的存在。我无法重现，更无法改写那些已经散失的东西，但如果我不认识过去，认识现实就更加无从谈起，这是我的宿命。这里的东西虽然写的是过去，但真正重要只有现在。
“它在破除一切对过去的迷信以前，是不能开始实现自己的任务的。”
考虑到我在朋友们心目中的形象算不上太正面但好歹也说得过去，还是先不把这些东西发上来，只是留个栏目在这里提醒我写。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雅思作文练习</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E9%9B%85%E6%80%9D%E4%BD%9C%E6%96%87%E7%BB%83%E4%B9%A0/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E9%9B%85%E6%80%9D%E4%BD%9C%E6%96%87%E7%BB%83%E4%B9%A0/</guid>
      <description>IELTS11 Test1 writing Task1 The figure shows water consumption for industrial, agricultural and domestic proposes in six areas around the world: North America, South America, Europe, Africa, Central Asia and Southeast Asia.
In North America and Europe, water used in industry accounts for nearly half of total water consumption, and agriculture take up one-third of water. The percentage of domestic water consumption is around 15 percent, which ranks high among all the areas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家庭影音相关</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BD%B1%E9%9F%B3%E7%B3%BB%E7%BB%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BD%B1%E9%9F%B3%E7%B3%BB%E7%BB%9F/</guid>
      <description>闲来无事捣鼓家里的投影仪，拿了一个闲置的笔记本电脑作为解码器，想要实现以下功能：
观看电视节目直播和回放 从pt站下载电影并播放 如果能把笔记本变成nas给其他设备用就再好不过了 为了让整个解决方案的造型不太简陋，选择了kodi作为播放器。在kodi的配置之中遇到的一些问题如下：
kodi配置 kodi的前身是xbmc（Xbox media center）国内访问质量堪忧，即使扶墙也常常出问题，所以找个镜像比较方便。清华大学的镜像站用着总觉得没有中科大的顺手。访问Index of /xbmc/ (ustc.edu.cn)，在releases目录下下载安装包，安装完成后还要注意配置插件库，官方的插件库访问常常出问题，可以选择用镜像的插件库，或者硬试几次也能装上。
kodi中可以通过PVR IPTV simple client来读m3u源，github上有一个可直连的m3u库https://github.com/fanmingming/live。iptv源可以搭配epg（electric program guide）使用，epg提供节目单从而在部分iptv源上实现回看功能。
此外kodi的一个非常拉风的功能是电影海报墙，通过刮削器获取电影简介、年代、海报、类型等相关信息并展示出来。但是kodi自带的刮削器常常遇到网络问题，可以选择3.x版本的tmm（tiny media manager）在影视文件夹中生成nfo文件，用kodi读取nfo文件从而生成海报墙。
kodi变成中文需要先把字体改为arial base，否则无法显示汉字。
iptv源 网上的iptv源良莠不齐，可以自己从机顶盒抓取iptv源来看，参考https://mozz.ie/posts/extracting-iptv-live-streams/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>修麦克风</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E4%BF%AE%E9%BA%A6%E5%85%8B%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E4%BF%AE%E9%BA%A6%E5%85%8B%E9%A3%8E/</guid>
      <description>电脑的麦克风总是出问题，有的时候声音太小，有的时候又有莫名其妙的背景噪音。今天下午痛下杀手，把这个问题彻底解决了。
之前买过外接麦克风，对解决问题没什么帮助，所以初步判断问题应该是出在声卡上。设备管理器里查看声卡型号需要一些设置。
打开设备管理器的声音、视频与游戏控制器一栏，发现声卡是msi板载的realtek声卡，但看不到具体型号。右键点开属性-详细信息，把属性一栏改为硬件id，查看DEV_后数字。如图得到声卡型号为realtek ALC298.
瑞昱官方给声卡配置设计的图形交互软件是Realtek High Definition Audio Manager，小时候在电脑上见过，但现在官方给出的驱动基本上都不包含这个软件了。尝试下载了一个包含manager的古早版本驱动，发现manager虽然可以用但声音质量很差，于是作罢。
上msi官网查询发现，官方给的装法是首先装only driver的驱动程序，然后装nahimic作为配置声卡的图形程序。之前用nahimic的时候经常声音微弱，后来把nahimic连驱动一起卸了。通过只装only driver驱动，最终解决了问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《1844年经济学哲学手稿》读书笔记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/1844%E5%B9%B4%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/1844%E5%B9%B4%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>引文依据人民出版社2018年版《1844年经济学哲学手稿》
工资决定于资本家和工人之间的敌对的斗争。胜利必定属于资本家。资本家没有工人能比工人没有资本家活得更长久&amp;hellip;&amp;hellip;土地所有者和资本家可以把产业收益加进自己的收入，而工人除了劳动所得，既无地租也无资本利息&amp;hellip;&amp;hellip;最低的和唯一必要的工资额就是工人在劳动期间的生活费用，再加上能使工人养家糊口并使工人种族不致死绝的费用。（第6页）
资本家之所以能在斗争之中活得更久，原因在于其收入包含产业收益，而工人的收入只来自于劳动所得。这一现象使得资本家往往积蓄丰厚，而工人则只能勉强出入相抵。工人在离开了资本家，更要紧的是离开了资本家所垄断的生产资料之后，失去了唯一的收入来源，这种状况下的斗争是不能长久持续的。而工人的工资如此之低的原因则在后文被揭示出来。工资、地租和资本利息在的划分或许受到三位一体公式的影响，但这里仅仅采用了相似分类方法，而并没有采纳三位一体公式关于各自源泉的论述。
对人的需求必然调节人的生产，正如其他任何商品生产的情况一样。如果供给大大超过需求，那么一部分工人就要沦为乞丐或者饿死。因此，工人的存在被归结为其他任何商品的存在条件。（第6页）
劳动力成为一种商品，其价值由工人生产、发展、维持和延续劳动力所必需的生活必需品的价值而决定，但资本家并不关心这些需求的具体内容，而只是将这些需求抽象成以货币度量的工资并以之购买劳动力为他服务。“工人的存在被归结为其他任何商品的存在条件”这一句容易引起误解，结合上下文，意思应该是工人的存在被纳入商品的存在这一范围中，商品的存在条件因此也成为工人的存在条件。不知道上面这段话是否可以这样解读——工人作为一种商品总是处在生产过剩的危机边缘，因而造成了其低廉的市场价格。
资本的积累扩大分工，而分工则增加工人的人数；反过来，工人人数的增加扩大分工，而分工又增加资本的积累。一方面随着分工的扩大，另一方面随着资本的积累，工人日益完全依赖于劳动，依赖于一定的、极其片面的、机械般的劳动。（第9页）
工人依赖于片面的劳动是分工的直接结果。这种分工不是依据自然属性进行的分工，而是依据机器进行的分工。工人被安排去做各种各样机器的仆人，个别工人所承担的生产环节不能从整个生产过程中被独立出来——以汽车流水线为例，没有车门制造，组装环节就缺少原料；而没有组装环节，制造出的车门则毫无使用价值。后面的段落引用了大量材料来论证这种依赖造成的工人处境。随后马克思把话题转移到了资本。
资本是对劳动及其产品的支配权力。资本家拥有这种权力并不是由于他的个人的特性或人的特性，而只是由于他是资本的所有者。他的权力就是他的资本的那种不可抗拒的购买的权力。（第19页）
资本赋予了资本家权力。资本家所以能支配劳动及其产品，原因在于他掌握了不变资本，并借此进一步掌握了可变资本。有些情形下，尤其是对于大的集团而言，工厂主本人也不过是一个资本手下负责经营管理的“工人”。
在对自然产品加工和再加工时人的劳动的增加，不是使工资增加，而是一方面使获利资本的数额增加，另一方面使得每一笔后来的资本比先前的资本增大（第22页）
这反映出工资并不是工人劳动产品的一部分，工资和产品的关系实际上在于——工资是被用于购买工人劳动力的货币，而产品中凝结了工人的劳动力。工人生产出的产品完全归资本家所有。这里所谓“获利资本的数额增加”，指的是单纯再生产中资本家所获得的剩余价值的增加，而“每一笔后来的资本比先前的资本大”则是指扩大化再生产。
只有当资本增加而且分散再许多人手中的时候，竞争才有可能。只有通过多方面的积累才有可能形成许多资本，因为资本一般只有通过积累才能形成，而多方面的积累必然转化为单方面的积累。资本之间的竞争扩大各种资本的积累。（第24页）
这一段是关于竞争和垄断的论述。多方面的积累造成竞争，而单方面的积累造成垄断。竞争必然会转化为垄断。这是因为竞争造成小资本被大资本吞并而成为大资本积累的一部分，且破产的小资本家会流入无产阶级，从而进一步降低工资水平。竞争的具体过程体现在下面的论述中
大资本家要挤掉小资本家，却拥有对小资本家的一切优势。这些优势是资本家作为资本家对工人所拥有的。对大资本家来说，较少的利润可以由他的较大量的资本来补偿；他甚至可以承受暂时的亏损，直至小资本家破产，直至他摆脱小资本家的竞争。（第25页）
这在全球市场下的倾销行为中已经得到了充分的说明。除了小资本家所能承担的损失更小之外，小资本的组织效率也往往不如大资本高。这一点可以借助前面所说“资本的积累扩大分工”来说明，不过接下来谈到的固定资本与流动资本的比例似乎也从一个角度说明了这个问题。
*流动资本是用于食品生产、制造业或商业的资本。只要它仍然为自己的主人所占有或者继续保持原状，它就不会给自己的主人带来收入或利润。固定资本是用于改良土地、购置机器、工具、手工业器具之类物品的资本。（斯密，第2卷第226页）*最大的银行家需要的固定资本只比最小的银行家多一点，大土地占有者的生产工具决不会与他的土地面积成比例地增加。（第26、27页）
土地占有者只需要增加少量的生产工具就可以耕作更大面积的土地，比起小资本家，大资本家在固定资本方面更为节约，也就是说，大资本家的总资本中流动资本占比更大。这进一步表明，大资本家的生产规模与小资本家生产规模的比例，比二者总资本的比例还要大，大资本家不仅仅是小资本家的倍乘。
竞争不过是任意交换的表现，而任意交换又是使用和滥用任何生产工具的个人权利的直接和合乎逻辑的结果。实际上构成一个统一整体的这三个经济因素——使用和滥用的权力，交换的自由和无限制的竞争，引起如下的后果：&amp;hellip;&amp;hellip;供给不知道需求，需求不知道供给。（贝魁尔《社会理论》）（第28页）
使用和滥用的权利是私有制赋予的，这种权利带来了自由市场，自由市场带来了竞争。在马克思引用的这段论述之中，自由市场混乱无序的一面被展现了出来。
在更大规模的企业中实行更大数量和更多种类的人力和自然力的结合&amp;hellip;&amp;hellip;大工厂主也力图购置大地产，以便他们的工业企业所需要的原料至少有一部分不必从他人手中得到。（舒尔茨《生产运动》第四十、四十一页）当资本和地产掌握在同一个人手中，并且资本由于数额庞大而能够把各种生产部门联合起来的时候，资本的积累日益增长，而资本间的竞争日益减少。（第31页）
大资本的垄断往往包括对地产的垄断。我们在日常生活中常常看到的情况是，小资本只能租用工厂或写字楼，而大资本则有属于自己的专门用于生产、经营、管理的地产，这进一步帮助大资本实现垄断。而我们接下来就会看到关于地租的进一步论述。
(斯密)在生产费用和资本等额的条件下把地租归结为土地富饶程度的大小。这就清楚地证明了国民经济学的颠倒概念，竟把土地富饶程度变成土地占有者的特性。(第33页)
在当时，国民经济学被用于指称发源于英法，以斯密为代表的关于物质财富的生产、分配和消费的规律的科学，以与被德国人称作政治经济学的研究国家如何干预经济的科学相区分。斯密认为土地的肥力、位置都会导致地租的不同，然而事实上我们看到，往往是租地资本家的开发使得土地变得富饶，可这种富饶程度的增加却给土地所有者带来了收益。换言之，土地富饶程度是租地者要考虑的关键，而不是土地所有者要考虑的关键。
地租是通过租地农场主和土地所有者之间的斗争确定的。在国民经济学中，我们到处可以看到，各种利益的敌对性的对立、斗争、战争，被承认是社会组织的基础。（第34页）
典型的例子比如资本家与工人的对立，资产阶级与无产阶级的对立，大资本家与小资本家的对立，在职工人与产业后备军的对立。地租也是通过对立和斗争确定的，这种斗争的具体形式表现在：
当决定租约条款时，土地所有者尽量使租地农场主所得的份额仅够补偿他用于置备种子，支付劳动报酬，购买、维持耕畜和其他生产工具的资本，此外，还使他取得该地区农场的普通利润。（斯密，第I卷第299页）（第34页）
土地所有者对待租地农场主，也像资本家对待工人一样，只给其留下必要的利润，而以地租的形式抽走剩余的利润。不同之处在于，地租是对工人创造的剩余价值的抽成，而工资却不是剩余价值的一部分。
每一项新的发明，工业对于对于过去从未利用或者很少利用的原料的每一次新的采用，都提高地租。例如，随着铁路、轮船等等的出现，煤矿的地租大大提高了。（第36页）
正因为土地所有者掌握着对资本家而言可以被利用的土地，他们可以从利润中抽走高于平均利润率的部分。不过一般的状况是，一块土地无论如何贫瘠，都可以作为生产资料在生产部门中发挥作用，技术进步带来的富饶只是锦上添花，然而这在考察地租的变化趋势时则是非常重要的。
但是，斯密从土地所有者榨取社会的一切利益这一事实得出结论说，土地所有者的利益始终同社会的利益一致，这就荒谬了。根据国民经济学，在私有制的统治下，个人从社会得到的利益同社会从个人得到的利益正好成反比。（第37页）
技术进步提高社会利益的同时带来地租的提高，这似乎是土地所有者与社会利益一致的表现。不过马克思接下来借助国民经济学的原理来批判这一观点。
因为租地农场主支付的工资越少，土地所有者向租地农场主所能索取的地租就越高，因为土地所有者向租地农场主索取的利润越高，租地农场主就把工资压得越低，所以土地所有者的利益同雇农的利益是敌对的。（第37-38页）
在土地所有者索取超额利润的条件下，租地农场主为了维持其原有的利润，就要把工资下调。所以土地所有者和租地农场主实际上共同站在雇农的对立面。而资本家在支付更少工资的条件下，其获得的利润并没有增加，而是转变为了地租，所以土地所有者又站在租地农场主的对立面。
因为工业品价格的降低可以实际提高地租，所以土地占有者与工业工人工资的降低，资本家之间的竞争、生产过剩以及工业发展所造成的一切灾难又直接的利害关系。（第38页）
前面已经提到，工业的发展可以让土地上原本闲置的资源被利用，从而提高地租。在这里，工业品价格的降低使得租地农场主的生产成本降低，进而也使地租提高。工业品价格的降低，前面已经提到过，常常发生在资本家的竞争之中。所以土地所有者也从资本家的竞争中得利，进一步也从产业工人手中得利。
一个土地所有者的利益，由于竞争，也决不会同另一个土地所有者的利益一致。我们现在就来考察一下这种竞争。（第38页）
土地所有者不仅与租地农场主、雇农、产业资本家、产业工人相对立，各土地所有者之间也存在竞争。
一些特殊情况必然引起大地产的积累和大地产对小资本的吞并。
(1) 工人和劳动工具的相对数量，在任何地方都不像在地产中随着资金规模的增大而减少那么多。(第38页)
对于小块土地的耕农来说，农具常常处于闲置状态，大土地的农场主往往不需要添置许多农具就能实现扩大化生产，于是可以缴出更多超额利润。不过这一状况在今天似乎有所改变，技术进步使得大土地上的劳动力大大节约了。
生产人们食物的耕地的地租，调节其他大部分耕地的地租。（斯密，第1卷第331页）归根结底，只有大地产才能生产家畜之类的食物，因此，大地产调节其他土地的地租，并能把它降低到最低限度。（第39页）
这一段颇为费解，斯密在提出这一结论之前应当有一些论述没有被马克思摘录。
自耕的小土地所有者和大土地所有者的关系，正像拥有自己的工具的手工业者和工厂主的关系一样。（第39页）
在自耕的情况下，小土地不能带来地租，只能靠出卖产品获得利润。这和自己占有生产资料的手工业者相似。这种土地很容易被大地主吞并。但从这一部分的论述来看，大地主对小地主土地的兼并，似乎并不如大资本家对小资本家的兼并来得明显。大地主与小地主相比虽然占据优势，但其并不面临如工商业一般的危机，这可能使得他扩大占有土地规模的意愿不甚强烈。马克思在下面对此作了补充。
土地的市场价格始终取决于市场利息率&amp;hellip;&amp;hellip;如果地租大大低于货币利息，那么谁也不愿购买土地，这又会使土地的市场价格很快下跌。反之，如果地租的收益抵补货币利息而绰绰有余，那么，所有的人都愿意争购土地，这同样又会使土地的市场价格很快回升（斯密，第2卷第367，368页）地租必然原来越低，以致最后只有最富有的人才能靠地租过活。（第40页）
由于上面的原因，在没有形成（对土地的）垄断时，由于货币持有者在投资资本和投资土地之间的权衡，地租总体上处于和货币利息相当的状况。随着货币利息的不断降低，地租也不断降低。这导致了土地所有者之间的竞争。如果把知识产权看成是广义的地租，它在今天似乎也面临相似的局面——只有占有大量知识产权的人（或者集体）才能靠知识产权过活。
这种竞争的结果还会使一大部分地产落入资本家手中，资本家同时也成为土地所有者，正如较小的土地所有者一般说来现在也仅仅是资本家一样。因此，最终的结果是资本家和土地所有者之间的差别消失，以致在居民中大体上只剩下两个阶级：工人阶级和资本家阶级。地产买卖，地产转化为商品，意味着旧贵族的彻底没落和金钱贵族的最后形成。（第40页）
尤其在地租较高时，资本家为了获得利润，自然会出资购买土地；在地租较低时，地主为了获得利润，会向资本投资。这导致了地主和资本家的融合，从而也消灭了旧时代仅仅依靠土地所有权和继承权过活的贵族。马克思接下来就这里提到的旧贵族的没落作了详细的说明。
封建地产按其本质来说是已经买卖了的土地，已是同人相异化因而以少数大领主的形态与人相对立的土地&amp;hellip;封建领主并不力求从自己的领地取得最大可能的收益。相反，他消费那里的东西，并且心安理得地让农奴和租地农场主设法为他提供各种消费品。（第40-41页）
封建领主的土地（至少在表面上来说）并非商品，而是其个人财产，他消费他土地上的产品，只将其中一部分出售。资本主义的兴起打破了这种局面，土地所有者并不直接消费其土地的产品，而是将其出售换取货币。
这种外观必将消失，地产这个私有财产的根源必然完全卷入私有财产的运动而成为商品。所有的统治者必然要失去一切政治色彩而表现为私有财产的、资本的单纯统治；所有者和劳动者之间的关系必然被归结为剥削者和被剥削者的国民经济关系，所有者和他的财产之间的一切人格关系必然终止，而这个财产必然成为纯实物的、物质的财富。（第42页）
原本依靠土地所有权建立起的封建关系，在土地成为可以自由交易的商品之后被破坏了，从而使资本也介入了这种统治，原本的封建关系变成了资本主义制度下剥削与被剥削的关系，同时财产从人格中被独立出来（重要的不再是这片土地属于哪个领主），这是所谓“商品拜物教”的体现。
从而，中世纪的俗语“没有无领主的土地”被现代俗语“金钱没有主人”所替代。后一俗语清楚地表明了死的物质对人的完全统治（第42页）
这一句清楚地概括了前几页的内容。马克思在这里写得比较简略，如何从两大阶级的对立谈到人与物的对立，其间似乎还有一些未尽之意。接下来的部分马克思针对德国当时的政策，对地产分割作了一些论述，总的来说是认为这样政策上的分割并不能根本上解决垄断问题。这部分之后，转入对异化劳动和私有财产的论述。
国民经济学从私有财产的事实出发，它没有给我们说明这个事实。它把私有财产在现实中所经历的物质过程，放进一般的、抽象的公式，然后把这些公式当做规律。（第46页）
国民经济学的这些规律（前文提及的关于分工、竞争、价值、地租的规律）只是从现象中被总结出来的，这些现象的来源，也就是私有财产，并没有得到充分的考察。这是马克思用以批判国民经济学的重要观点。
例如，当它确定工资和资本利润之间的关系时，它把资本家的利益当作最终原因，就是说，他把应当阐明的东西当作前提。（第46页）
资本利润实际上来源于剩余价值，而国民经济学拿资本家的利润去解释工资，无疑是倒果为因了。
竞争、经营自由、地产分割仅仅被阐述和理解为垄断、同业工会和封建所有制的偶然的、蓄意的、强制的结果，而不是必然的、不可避免的、自然的结果&amp;hellip;我们不要像国民经济学家那样，当它想说明什么的时候，总是置身于一种虚构的原始状态。这种原始状态什么问题也说明不了。（第46页）
这一批评反映出历史唯物主义的思想，从（欧洲的）封建主义发展到资本主义，是生产力发展的必然结果。这又反映出国民经济学家对出发点不加反思和讨论，而只在纷繁的现象之中绕来绕去，说明两个概念的联系却不指出概念背后的东西。接下来马克思就要进行深入的探讨。
劳动所产生的对象，即劳动的产品，作为一种异己的存在物，作为不依赖于生产者的力量，同劳动相对立。劳动的产品是固定在某个对象中的、物化的劳动，这就是劳动的对象化。劳动的现实化就是劳动的对象化。在国民经济的实际状况中，劳动的这种现实化表现为工人的非现实化，对象化表现为对象的丧失和被对象奴役，占有表现为异化、外化。（第47页）
劳动的对象化、现实化体现在被生产出来的产品，尤其是商品中。商品并不被生产者所占有，生产者不能对其自由支配，而商品却反过来支配劳动者，因而这一产品是同劳动相对立的。“现实化”与“非现实化”这一对术语是从黑格尔处沿用的，从文中来看，“非现实化”形容的是工人丧失自主能力，被商品支配的状态，这在下面有进一步说明。
劳动的现实化竟如此表现为非现实化，以致工人非现实化到饿死的地步。对象化竟如此表现为对象的丧失，以致工人被剥夺了最必要的对象——不仅是生活的必要对象，而且是劳动的必要对象&amp;hellip; 工人在劳动中耗费的力量越多，他亲手创造出来的反对自身的、异己的对象世界的力量就越强大，他自身、他的内部世界就越贫乏，归他所有的东西就越少。(第47-48页)
所谓“非现实化”，一方面体现在工人的肉体存在面临危机。这方面的危险在今天已经有所缓和了。另一方面则体现为生活资料和生产资料被剥夺，导致从属于他自身的东西变得越来越少。我们表面上看到的占有关系，实际上往往是颠倒过来的，并没有使非现实化的状况得到缓解，今天的小资产阶级即使在财产上占有一些生活资料和生产资料，这些东西也往往是外在的，并不从属于他。接下来马克思迈入对异化的进一步探讨。
没有自然界，没有感性的外部世界，工人什么也不能创造&amp;hellip;自然界一方面在这样的意义上给劳动提供生活资料，即没有劳动的对象，劳动就不能存在，另一方面，也在更狭义的意义上提供生活资料，即维持工人本身的肉体生存的手段&amp;hellip;工人在这两方面成为自己的对象的奴隶:首先，他得到劳动的对象，也就是得到工作。其次，他得到生存资料。因此，他首先是作为工人，其次是作为肉体的主体，才能够生存。这种奴隶状态的顶点就是:他只有作为工人才能维持自己作为肉体的主体，并且只有作为肉体的主体才能是工人。（第48、49页）
在自然状态下，一个人首先生存，然后劳动，但是在资本主义生产方式下，一个人首先劳动，然后生存。在不断的劳动中，工人创造出越来越多的外在于自己，以致于和自己敌对的产品，所以资本主义发展到顶点就造成工人完全依赖于劳动而生存。今天的状况在表面上有些改善，但只有作为工人才能维持自己肉体生存的逻辑并没有根本变化，只是大家已经习惯了这一逻辑，所以自觉地劳动以获得肉体生存。从这一点出发，马克思提出了个方面的异化行为：劳动产品同工人的异化，生产过程同劳动的异化，人类的本质同人的异化，对这三种异化的探讨占了相当篇幅。
劳动对于工人来说是外在的东西，也就是说，不属于他的本质；因此，他在自己的劳动中不是肯定自己，而是否定自己，不是感到幸福，而是感到不幸，不是自由地发挥自己的体力和智力，而是使自己的肉体受折磨，精神受摧残。（第50页）
这还是由劳动（或者说生产）与生存的颠倒关系导致的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《精神现象学》读书笔记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>引文依据人民出版社2015年版《精神现象学》先冈译本
导论 有这样一种观点认为：
认识活动是一种工具或者媒介，人们借助它得以把握或者观察绝对者。认识有特定方式和特定范围，因而容易导致谬误。
由此容易进一步认为认识活动作为一种工具或媒介，只能反映经过加工的事物，使得事物失去原本的样子1换言之，每次我们使用认识这个中介时，它都达到了认识的反面。有人提出通过一些改良措施可以把事物中被认识扭曲的部分剔除，使事物回到其本来样子。但这样一来，认识又变得非常空洞。既然绝对者是一个自在自为的存在，这种行为就显得十分可笑。
人们往往出于对谬误的担心而信任这种采取改良措施的科学，但这实际上无甚道理。这种害怕谬误的心理已经假设了一些观念为真理，这些被假设为真理的观念是：
认识活动是一种工具和媒介，而我们不同于这种认识活动。认识活动可以脱离绝对者而独立存在。
假设这种前提的人所谓的害怕错误，在黑格尔看来其实是害怕真理，因为认识活动实际上不可能从绝对者中被独立出来，所谓的改良措施是不可能成功的。也就是说我们不可能先把认识活动弄清楚，再去认识真实的存在者。
只有绝对者才是真实的，或者只有真相才是绝对的。有些人不承认这一点，认为一些不符合科学要求的认识活动虽然没有把握绝对者，但有能力去把握另外一些真理，黑格尔这里并无此意。
把认识活动看成我们借以把握绝对者的工具和媒介的这种看法是没有出息的。这种看法在把绝对者从认识活动中撇开之后，便声称要求绝对者的科学是无能的，在他们的论述中也没有明确地表达其所用语词的含义。
科学和上面所说的混淆的看法都作为知识出现，因而都被我们当作现象。然而科学必须使自己摆脱假象（亦即不真实的知识），而要做到这一点，他只能去反对它们。科学不能仅仅谴责说这些假象是平庸的（实际上假象常常谴责科学是平庸的），也不能保证说自己的知识比假象更好，因为好很可能就是一种假象。
黑格尔所说的科学，是一种以正在显现着的知识为对象的呈现活动，所以它看上去并不是在一个独特的心态中自己推动自己（因为它的对象是现象）。从当前来看，科学可以被看做是自然意识走向真正的知识的一条道路——灵魂经历一些它本身为自己设定的旅站，并通过一种完整的自身经验认识到它自在所是的那个东西，从而升华为精神。
自然意识仅仅是知识的一个概念，也就是一种非实在的知识。但是自然意识反而把自己当作一种实在的知识，所以前面这一升华的道路对他来说只有一种否定的意义。当自然意识被实现了，也就是获得真正的知识了，自然意识本身也就没有了，因为它失去它的真理。所以这条道路是一条怀疑之路，一条绝望之路。意识在这条道路上不断怀疑，但最后发现自己又回到了从前那个真理，又回到当初的起点。不过这种怀疑至少让我们意识到，我们认为是知识的东西其实只是概念。
人们常见的科学热忱，其实是走上这样一条怀疑道路的决心，决心自己去检验一切，并且最好是自己去创造一切。这样的决心不是纯粹的怀疑主义所能达到的，因为怀疑主义实际上不相信有真正的知识。不过只有这种决心还不够。意识在怀疑道路上会经历一系列形态分化，最终转变成为科学，形成一部教化史，而决心仅仅把教化视为一种已经完成的过程，认为只要把对权威的信念转变为对自己的信念，就能得到教化的成果，谬误就会让位于真理。实际上，如果自己的信念只是一些主观成见，对自己的信念只会让自己更加自以为是。所以怀疑，甚至有些倾向于怀疑主义的怀疑是必要的，只有认识到各种（自己或他人未经教化形成的）看法都行不通之后，精神才能自由地去检验什么是真理。
非实在的意识（未经教化而形成的偏见）有一些具有完整性的形式，这些形式通过必然的进程和联系体现出来。这很容易想象，比如一个厌世之人很可能有一个悲惨的童年。当非真实的意识呈现出它的非真实性时，这并非是一个单纯的否定的运动。然而自然意识对于非真实的意识总是抱有一种片面的看法。如果这个片面性成为某一种知识的本质，那么这种知识就是一种不完满的意识的众多形态之一。在怀疑道路上，这种形态会作为一种总是只在结果中看到绝对虚无的怀疑主义体现出来。它不知道这是一个特定的虚无，是某个东西的虚无，是那个东西的一个结果，因为他被非实在意识的完整性所蒙蔽。虚无实际上是具有内容的特定的虚无，但怀疑主义满足于一种抽象的虚无或者虚空，它不能从这个抽象状态出发前进，其获得满足的方式就是把所有新出现的东西都抛进同一个空洞的深渊。与这种怀疑主义相反，真正的结果会被我们领会为一个特定的否定，于是在这种否定的基础上就出现了一个新的形式，并通过否定造成一种过渡，从而整个进程得以演进。
对于知识而言，目标（像是前面说到的灵魂的旅站）正像前面提到的由否定推动的进程一样，都是必然已经确定下来的。当知识达到目标，它就不再有超出自身的必要，在那个地方，概念与对象契合，对象也与概念契合。既然知识的目标是确定的，走向这个目标的进程就是不可阻挡的，不会在任何较早的阶段那里得到满足。人作为一个自然生命，靠着自己不能超脱出自己的实存，而要靠外在的死亡完成超脱。意识是它自身的概念（“意识”是意识的概念）这样一个概念直接超出了意识作为一个实存的限制，也就超出作为一个实存的意识。超越是以一种否定的形式完成的，正像死亡是对生命的否定。意识会想象出一个彼岸世界，像是天堂，地狱或者来生，但这个彼岸世界也是与和个别事物同时设定下来的，我们想象的彼岸是照着现实，尤其是现实的某几个特殊方面而被打造出来的。彼岸，或者意识的别的什么概念，向直观活动不断地施加压力。在感受到这种压力之后，意识有可能不再那么害怕真理，反而去努力保持那即将丧失的东西。即将丧失的东西是即将被作为概念的意识否定的空间直观的东西，所以黑格尔把它与真理相提并论。
由此逃避作为概念的意识，从而进入无思想的状态，仍然会让意识感到不安。既不想采取概念，又不想停留无思想的状态的人常常坚持自身是一种敏感，并保证道，它发现任何事物就它那个种类而言都是好的。这样的看法在行为长常常导致对现状的盲从，而在观念上常常表现为对回归自然状态的向往或者一种类似前面提到的怀疑主义者的“万物皆空”的主张，如果他所钟情的种类是“空”的话。然而理性认为，某个东西正因为隶属于一个种类，所以是不好的。黑格尔对前面这种孤影自怜的看法作出的批评读来令人激动：
那以“万物皆空”为唯一真理的意识宣称一切真理都是虚妄的，它坦然地从真理哪里退回到自身之内，成为一种顾影自怜的满足，为自己的知性沾沾自喜，而这种知性的拿手好戏就是把一切思想都消解掉，除了一个枯燥的自我之外，看不到任何别的内容。意识逃避普遍者，仅仅追求一种自为存在。（第53页）
所以，科学的道路，也就是自然意识走向真正知识的道路，只能是如前文所说的否定的道路。
这种道路，或者用一个隐喻成分更小的说法，这种进程，作为科学对待正在显现着的知识的一种方式，作为对于认识活动的实在性的一种研究和检验，看起来没有某个前提作为基础是不可能展开的，而这个前提就是尺度。所谓检验，就是先设定一个尺度，然后去检验某个东西与之一致抑或不一致，并以此决定该事物为正确或者错误。
近与洛克或者康德的观点&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>biochemistry II</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%962%E5%A4%8D%E4%B9%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%962%E5%A4%8D%E4%B9%A0/</guid>
      <description>Chapter 13 Bioenergetics and biochemical reaction types Recall a basic formula that defines free energy G in chemistry: $$ ΔG = ΔH-TΔS $$ where $H$ stands for enthalpy and $S$ stands for entropy. As for biological reactions, they happen in a relatively fixed range of temperature, and $ΔS$ is determined by reactants and products, so $ΔG$ value changes according to ΔH (which is often determined by the amount of ATP in the reaction).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>概率论与数理统计复习</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%A6%82%E7%BB%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%A6%82%E7%BB%9F/</guid>
      <description>概率论是关于情形与概率对应的理论，随机变量描述了一个具体情形与数的对应，而分布函数（或者密度函数）描述了一个数与概率的对应。
关于赌金分配问题 抛硬币，正面甲得一分，反面乙得一分，先得10分者获胜，现抛出8次正面，7次反面，问各自获胜概率为多少？
对于一个样本空间而言，其中的每一个元素（构成的集合）不一定是等概率的——直接的例子是一个包含“彩票中奖”和“彩票不中奖”这两个元素的。样本空间是被主观确定的，对于一个概率问题而言可以有多种样品空间。
对上面这个问题，可以采用两种样本空间：
（1）{HH, HTH, THH, TTT, HTTH, THTH, TTHH, HTTT, THTT, TTHT}（H表示正面，T表示反面，此为决出赢家的所有可能经过。）
（2）抛4次硬币出现的所有可能结果。(共16种)
注意在（1）中，HH与HTH的概率是不同的，前者为1/4，后者为1/8，HTTH的概率则为1/16。而在（2）中，样本空间的每一个元素概率都相等。这是因为我们认为对于一个硬币而言，抛出正面和反面的概率均为1/2。对于事件“甲获胜”，不妨把它记为A，在样本空间（1）中 $$ A={HH,HTH,THH,HTTH,THTH,TTHH}\ $$ 而在样本空间（2）中 $$ A={HHTT,HHHT,HHTH,HHHH,HTHT,HTHH,THHT,THHH,HTTH,THTH,TTHH} $$ HHHH这种情况，实际上是不可能出现的，因为早在第二次出现正面时，赌局就结束了。但是这并不妨碍我们把它作为A中的一个元素，因为在这个通过我们的想象扩展了的样本空间里面，规则是：如果出现多于一次正面，则甲获胜。这样做的好处是，我们可以构造出一个所有元素等概率的样本空间，两个事件的概率比就是其元素数目之比。
最近惊闻炉石传说决定关服，想起小时候困扰我的一个问题：
奥术飞弹打死精灵龙的概率是多少？
条件概率 条件概率实际上给我们日常语言中的“条件”二字作了数学上定义，当我们说A在事件B发生的条件下发生，我们其实构造了这样一个事件$A|B$，这个事件在与原来一致的样本空间$Ω$中满足： $$ P(A|B)=\frac{P(A\cap B)}{P(B)} $$ 但这最多只能算是一个记号，因为单靠概率值并不能唯一确定一个事件。$P(A|(B|C))$这样的记号是是非法的。
或者我们也可以认为我们并没有构造一个新的事件，而只是把样本空间缩小了。我们新的样本空间$Ω^{&amp;rsquo;}$满足 $$ Ω^{&amp;rsquo;}=Ω\cap B\ so\space P_Ω(A|B)=P_{Ω^{&amp;rsquo;}}(A) $$ 这种理解更加符合我们的直觉。我们的意识总是注意个别事物，可以为个别事物而改造样本空间。在这种理解方式下，前面的分式形容了一种正规化的过程，也就是把B发生的概率视作1。
这样我们可以定义$P(A|(B|C))$，它实际上就是$P(A|(B\cap C))$，我们考虑的是由B和C都发生的情形构成的样本空间。
独立事件 从而我们可以明白事件独立在样本空间上的含义。它是形容在老的样本空间和新的样本空间中，事件A发生的概率不变。如果我们拿可数的样本空间作为例子，可以说发生事件A的情形在所有情形中的占比和在发生事件B的情形中占比一致，当然这里所说的比例是以各情形的概率加权后的比例。对于不可数样本空间上的问题，可以借助联合密度函数思考。(两个)事件独立的定义是： $$ P(A\le x, B\le y)=P(A\le x)P(B\le y) $$ 表示成联合密度函数的形式则是：
$$ \int^{y}{-\infin}\int^{x}{-\infin}f(u,v)dudv=\int^{\infin}{-\infin}\int^{x}{-\infin}f(u,v)dudv\int^{y}{-\infin}\int^{\infin}{-\infin}f(u,v)dudv $$
等式两边同时求两次导可得
$$ f(u,v)=\int^{\infin}{-\infin}f(u,v)du\int^{\infin}{-\infin}f(u,v)dv $$
注意X，Y相关并不意味着在联合密度函数的两个自变量之间存在函数关系。
分布函数与密度函数 我从How is the minimum of a set of random variables distributed上找到一个关于分布函数和密度函数的有趣例子：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</guid>
      <description>我看见这一代最杰出的头脑毁于疯狂
我们习惯于反复咀嚼无意义的符号许多次，沉溺于疯狂地堆砌各种激烈的字眼。我在这种狂欢中失眠，麻木地失眠。你在用一种并不高明的方式保护自己——你在这种麻木之上再加一层厌倦，对麻木的厌倦。各种定式束缚住你——你不知道还能怎么办。你在生活中面对的无非是各种各样的周期和循环，至多加上固定的套路。你试过撕开罩衫，但那个时候你的力量还太弱小，不过正因为弱小，他们并不怪罪你。
但你现在变得强健了，你灵魂的残碎片段被你重新捡起来，插进自己的心脏里。你还愿意再试一次吗？你很害怕——你害怕撕开罩衫后筋疲力尽地躺在地上，发现外面是黑夜，害怕得不到原谅。罩衫，这罩衫还不错，温暖舒适，只不过模糊了你的轮廓。时间，时间不多了。
你可以说待在罩衫里是幼稚的。但幼稚又如何呢?我不需要做太多——那些都是唾手可得的，唾手可得。你又说那是假的。哎，假的，我勉强维持着自己的体温，不正是为了感受这些虚假的刺激吗？不然是为了什么？这是现在，你要和我说说未来。好吧，未来，我已经丧失想象力很久了，不太明白未来。幼稚，虚假，未来，这些词语还能感动我，但已经没法让我做什么了，我是一个瘫痪的病人。
孤独。我们接下来就要谈到孤独。孤独也是麻木的一种——我们想出种种花招来粉饰自己的孤独。孤独是一种最粗暴的拒绝，像是把小说扔在一边。所以一切故事都没有了，一切庸俗的、低廉的情节和偶尔闪现的幽默与惊奇。你意识到这一切的情节前提都是你活着，于是你开始怀疑这个前提。生活意味着诗，生活停止于诗停止之处——这样说太煽情了，你万一自杀了可就不妙。不过生活意味着什么呢？我还算是在活着吗？
这个问题要问时间。这也难怪，因为只有时间才能夺走一个人的生命。你死了，不意味着你在空间上消失了——实际上你所占的空间本来就微不足道。空间是个孤独的家伙，一个空间的微元容不下任何完整的存在。但是时间——一切都在时间的同一个微元里面。但时间是不可言说的。我说出现在这个词，现在就成为过去，未来又变成现在，过去和未来紧紧扼住现在的咽喉。
或者对我来说现在根本就不存在，有的只是过去和未来。像我这样瞻前顾后的人只能活在过去和未来之中。我对过去作出反应，这些反应构成了我的未来。甚至这些反应在未来面前也是徒劳的，我并不能靠这些反应知道未来是什么样，我只是麻木地作出这些反应罢了，更谈不上创造未来。现在是创造的源泉，没有现在就没有创造，只有反应。只有反应也不错，因为未来会变好的——我这么说并不意味着未来真的会变好，只是这种想法可以轻而易举地骗过现在，让我好过一些。无异于饮鸩止渴。
但是最大的问题是你意志软弱。你想得太多而做得太少，而只有少想才能有信念去做事。一切信念都会被思想摧毁的，这毫无疑问，连撕开罩衫的信念也一样。所以思想是没有创造力的东西，创造力，这个词太迷人了，以致于你不愿意让他屈从于规律。但规律是图纸上的东西或者试管里的东西，那种改变规律的魔法早就失传了，所以我们只能照着图纸和试管生活。
好吧，姑且就这样生活吧。不过醒来后你要记住，不能太贪婪。待在罩衫里算不上可耻，而既被罩衫束住又起贪婪的野心，可就太卑鄙了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX使用指南</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/latex%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/latex%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>自从用了latex之后，夜夜笙歌，乐不思蜀，再也不想看word一眼。我终于可以告别莫名奇妙的自动编号，不知道哪里冒出来的横线竖线和牵一发而动全身的图片，而去清晰明了，一切尽在掌控的世界生活了。下面是latex使用过程中我总结出的一些经验。内容主要参考CTAN: Comprehensive TeX Archive Network，尤其是其中的lshort-zh-cn.pdf - 清华大学云盘 (tsinghua.edu.cn)。所有操作都是在Overleaf, Online LaTeX Editor中用XeLaTeX完成的。
一套模板 经过短期摸索，弄出了一套日常适用的模板，记在下面
\documentclass{article} \usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage{geometry}[a4paper, total={2in, 3in}] \usepackage{graphicx} \usepackage{caption} \newcommand{\upcite}[1]{\textsuperscript{\cite{#1}}} % 标注参考文献为上标 \usepackage{xeCJK} \setCJKmainfont{AR PL UKai CN} % 修改字体 \newCJKfontfamily\songti{AR PL SungtiL GB} \usepackage{wrapfig} \linespread{1.5} % 行间距 \title{} \author{} \date{} \begin{document} \maketitle %切换字体 % {\songti % } %添加图片 % \begin{figure}[htbp] % \centering % \includegraphics[scale = 0.6]{trans.png} % \caption{The Order of Transfer Electrophoresis} % \label{trans} % \end{figure} % 去section编号 % \section*{} % 图片并排排列 % \begin{minipage}[htbp]{0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>更改账户名路径为英文</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%9B%B4%E6%94%B9%E8%B4%A6%E6%88%B7%E5%90%8D%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%B8%BA%E8%8B%B1%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%9B%B4%E6%94%B9%E8%B4%A6%E6%88%B7%E5%90%8D%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%B8%BA%E8%8B%B1%E6%96%87/</guid>
      <description>用Rstudio经常报错，研究了一下发现原因是工作目录在以用户名命名的路径下，而用户名是中文，导致在部分软件里路径不能被识别。简单几个步骤就可以修复问题。
管理员身份打开cmd，输入命令net user administrator /active:yes，注销账户后进入administrator账户，修改C:\Users路径下中文文件名为英文，而后win+R输入regedit进入注册表，在HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Microsoft\Windows NT\CurrentVersion\Profilelist目录下把“数据”一栏为原先中文路径的项目改为与文件夹名匹配的英文路径。
大功告成，切回原来账号之后记得net user administrator /active:no禁用adminstrator账号。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爱的艺术</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF/</guid>
      <description>引文据上海译文出版社2018年版《爱的艺术》，刘福堂译本
我们爱的对象不是想象中的，而是现实中的，因为我们只能想象出物，而不能想象出人。既然去爱和被爱的是人而不是物，我们就要说，爱是一种能力，而不是对于对象的反应。
人类存在最基本的事实正是他脱离了动物界，超出了本能适应性。他已超出自然——尽管他从没有离开它，他仍是自然的一部分——然而，一旦脱离自然，他就不可能重返自然。（11）
所以我们感到不安甚至惶恐。让我们脱离自然的是我们的认识，其中最重要的是我们认识到自己。在这样的认识中，我们是如此的孤立，以致于可以轻易地说出我与他者的种种差别，而且我们对这些差别抱着越来越强的信念，以至于它反过来塑造我们的认识活动。固知一死生为虚诞，齐彭殇为妄作，这是我们脱离动物界的表现，也是我们感到孤独的原因。
对于恋爱，一个常见的逻辑是，只要一个人有被爱的能力，他就可以获得恋爱的愉悦。恋爱的目的是获得愉悦——这和我们其他的娱乐活动并没有什么明显的不同，要说有区别的话，那就在于恋爱是一场大买卖，双方投入大量的时间，获得大量的愉悦，而不是别的什么小打小闹。
我们的整个文化是以购买的欲望、互利交换的思想为基础的。现代人的幸福在于观察商店橱窗的激情，在于购买一切能够付得起钱的商品，付现款或者分期付款。他以同样的方式看待人，“吸引力”通常意味着在人格市场上被人爱慕和供不应求（5）。
这个看法显然受马克思影响，不过我们的现状确实是这样。商品社会的道德是随波逐流的，人们的审美标准矛盾而又盲目，这是因为一种人格品质在商品的意义上究竟有什么效用是无关紧要的，重要的是树立一种人格标准并让人们为之努力。对于这种现状可以多说几句，很少有人完全地接受这种状态，反而是隐隐感到不安的人占多数，但是大家偏偏又被这种表面的形式组织起来，成了一伙“相互轻蔑的孤独的人”。在一种交易盛行和奉物质财富为首要价值的文化中，人类爱的关系遵循统治商品交换和劳动力市场的相同的规律，这是毫不奇怪的。
大家都会不由自主地把爱与永恒联系起来，如果用抒情的方式来形容这种想法，人们会说，“爱是超越生命的短暂以到达永恒的途径”。但人们同时又把爱和情绪上的冲动捆绑在一起。这种急于求成的心态——希望一下子推倒人们心中的所有隔膜，达到融合的愿望，其实是不成熟的。
人们对爱抱有以上种种误区，以致于认为爱是简单的，只要等待相遇。但实际上爱是一种艺术——正像绘画、音乐一样，需要学习和锻炼。不过我们可以先谈谈爱作为一种艺术的理论部分。
爱的理论 前面已经说过，人类超出了自然，并且不可能再重返自然。这种超出自然的状态是一种不确定、不连贯和开化状态（11）。
这意味着我们对自己的认识。这种认识又让我们觉得，孤独和隔绝的生存状态是不堪忍受的监狱（12）。孤独进而还引起焦虑，焦虑引起羞耻感和罪恶感。尽管作者拿出圣经作为证据，这一段谈到的罪恶感有些令人费解，羞耻感尚可以被理解成是没有学会爱的表现，然而亚当和夏娃的罪并不在于分离，而在于其结合。
人——所有时代和文化中的人——面临着完全相同的问题：如何克服分离，如何达到和谐，如何超出个人生活并发现一致。（13）
对于这一问题对于不同时代、不同地域的人来说有不同的答案，然而人们一忽视那与本质内容相比更属于表面上极微小的差别，就立即会发现仅仅存在有限的有一定数量的答案（14）。
人们在幼儿阶段或者文明的原始阶段，面临的分离较弱，随着发展，克服越来越强的分离的一种方法是宗教、酒精等各种各样的迷狂。这些迷狂有三大特点：
它们是强烈的，甚至不惜使用暴力 他们产生于包括身心在内的全部人格 它们是暂时性和周期性的（16） 而人们建立起长久的群体，通过这种群体达到一致，相比这迷狂是一种进步。像是罗马帝国、秦帝国等等的群体不胜枚举，其解脱孤独的方式可以分成民主和独裁两种，独裁制度国家用威胁和恐怖达到一致，民主制国家则主张倡导和宣传（17）。对民主和独裁的这种解读未免片面，不过既然作者是就解脱孤独这一方面来说，倒也可以理解。
群体达成了一致，但是很多人没有意识到这一点，反而将此当成理所当然的。从而他们把自己的所谓个性寄托在一些幼稚的差别上，然而这些东西其实并没有让他们获得自由，反而让他们失去了自由。
另一方面，从宗教到启蒙运动所宣扬的平等也在消除差别，但当代资本主义社会已经篡改了平等的含义（19）。标准化的生产把人们变得雷同，雷同的情况与一致的情况相比，明显要更加平静，不足以弥补分离之忧。除了一些反抗意味较强的解决之道（如酗酒、自杀之类），提供给大部分人的解决方法是通过工作程序化和娱乐公式化（20）消除所谓的分离之忧愁。
除了迷狂和群体之外，达到和谐的第三种方法是创造性活动，这里所实现的是人与物的协调，不过在资本主语生产方式中，由于产品与劳动者的异化，连这种协调也难以达到了。
因此他们仅是生存不完全的答案，圆满的回答在于达到人际的协调，在于我与另一个人融为一体，在于爱（21）。
比起论证，这本书里更加出彩的是富有感染力的语言，这就是一例。
爱这个词既可以被用来描述逃脱分离的种种具体的途径，尤其是被称为共生性结合（22）的不成熟的途径，又可以被用来描述对于整个宏大问题的总括性的回答。从前者出发的讨论同样对我们明白后者有帮助。
共生性结合的被动形式是受虐，主动形式是施虐，双方互相依附。一个施虐狂同时也是受虐狂，反之亦然，希特勒作为施虐狂，同时也是历史的受虐狂。二者构成了没有尊严的结合。
与共生性结合相反，成熟的爱是在保持自己个性和尊严的条件下的结合（24）。
这样的结合当然要通过一些途径才能达到。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>凡是仅仅由自身本性的必然性而存在、其行为仅仅由它自身决定的东西叫做自由（libera）。反之，凡一物的存在及其行为均按一定的方式为他物所决定，便叫做必然（necessaria）或受制（coata）。
——斯宾诺莎
卢梭说“人生而自由，但无往不在锁链之中。”然而人们的肉体上并没有什么锁链，我们打破精神上的枷锁，为的只是再次被束缚着。自由简直是一种难以忍耐的，可怕的东西，所以人们立刻要给自己找一个主人，不管它是多么面目狰狞或者如何慈眉善目。但不论我们怎么想，人是自在的，这是一条真理。所有控制我的或者我依附的都不属于我。我们爱的，寄托生活全部意义的东西某一天会消失——只要这个东西是外在的，它就逃不过这样的命运。
我们可以脱离这种自在状态的真理生活，因而我们可以不自由地生活，这算不上怪事。很少有人完全依照真理来生活，依照真理生活也不见得就是幸福的。但真理对于生活的重要之处在于，它是不以我们的意志为转移的。我们当然可以依赖于某些东西生活，常见的选择是依赖于商品，或者说依赖于交换关系。物并不天然地成为商品，而是加入资本主义生产过程中之后才成为商品，换言之，商品蕴含着与他人的微妙联系。
释迦牟尼在菩提树下觉悟成佛的故事中，树是自然的象征，这个故事需要释迦牟尼和树来传达和谐——首先是人与树的和谐，再进一步就变成了人与全部自然的和谐。在这种神秘的意义上，人是有形宇宙的一部分、宇宙之火的小火花。而现在，商品代替了菩提树的位置，成了我们与世界联系的方式。要与不是商品的物建立联系，就把这物变成商品，要与人建立联系，就把人变成商品。商品世界的核心在于私有、自由交易和竞争。我们依赖于商品的逻辑组织起社会。
这是一种解释的方式，但我们还要澄清解释对于我们而言有什么意义。为什么我们需要一个解释——既然无数例子已经证明了，我们可以在不理解生活的条件下生活。或者说：既然我们是自在的，为什么我们要依赖于解释生活呢？回答这个问题首先需要的澄清什么是解释。解释意味着一种否定，大部分的解释都直观上引起人们的反感。试想希伯斯对三角形斜边长度所提出的解释，对于不包括无理数的理论来说具有多么强大的否定力量。区分解释和证明是必要的，在进行证明的时候，我们有一个已知的结论，所缺少的不过是通向这个结论的道路而已，然而解释不只如此，我们不仅要在黑暗中寻找道路，而且对我们的目的地一无所知。实际上证明是一种同义反复，因为要证明的结果已经包含在条件中，我们所做的证明知识把包含关系体现了出来；而解释是一种超越，是从思维起点出发的对起点自身的一种否定，因而也是一种创造。
所以生命需要解释，这同义于生命需要死亡。死亡是对生命的否定，同时也是对生命的超越。我们习惯于没有解释地生存，然而我们稍稍反思一下，就会发现这样活着简直是难以忍受的，就好像是活着却不认为自己会死去。
自由来源于生命力，是一种生命的渴望。所谓生命是胸腔的奇妙感受，血液蒸腾成氤氲的气体弥漫到全身各处，肌肉颤抖着，不自主地挺起胸膛。生命是一种要求：它对我们而言是如此陌生，以致于我们常常把它看成是外在于我们的，但实际上我们不认识它也就不认识一切。一个冲动的生命甚至是不会作区分的——我并不想去赞扬这种原始状态，从这种状态里未必能有高尚的事业，只是试图让我们的注意力发现它。
谈到自由的同时不能不谈到恐惧。恐惧是精神的一种倾向性，某个形象在精神中被刻意地放大，导致与这个形象相联系的东西占据了整个精神。比如对僵尸的恐惧，人们害怕的并不是僵尸而是死亡，但死亡对于精神，尤其是现代人的精神来说是很朦胧的。那种死亡的强烈形象一旦出现，就占据了全部的意识，这种占领进而造成了恐惧。
恐惧的近义词是审判。想象自己时刻身处于一场审判之中是一个坏习惯，因为审判实际上根本不存在，一个行为只会导致一个结果，而这个结果并不具有对全部生命作出肯定或者否定的力量。相信审判无疑是缺乏勇气的，我们根本无需用审判的肯定结果来为自己辩护。
审判这个词有些语焉不详，它其实是一种终极的自我否定。我们的常见的错误是把逃避当成否定，比如说我要逃避某种心理感受，于是就将这种感受否定，认为它是不该存在的。反过来，当我们承认作为事实的一种心理感受，他就不再具有否定的力量。
与审判相对应的是救赎。我们不能得到终极的否定，同时我们也不能得到终极的肯定。我们在没有得到救赎的时候通常会走向审判，但这二者都是心灵不成熟时所依赖的东西。
如果我们把心中的法庭拆掉，剩下的就只是选择，这让人很不适应。既然选择只是选择，那我作出选择还有什么意义——在这种情况下，自由才真正成为一个问题，我们可以问：我是不是自由的？在审判面前，我们甚至连这样的问题都问不出口。
接下来就要谈一谈解决这一问题的道路。通向自由的一个首要条件是思考，如果我们只按生命的冲动行事，那只不过意味着我们是自在的，自在是自由的基础，但绝不是自由的全部内涵。我们需要思考来摆脱表象对我们的控制，摆脱表象的第一步则是认识表象，这无疑需要思考。
当然这并不意味着表象，或者和表象紧密关联的直觉，是罪恶的。前面说过，没有什么是罪恶的。满足于直觉并不会带来太多问题，反而可以免去很多痛苦，只不过直觉并不通向自由罢了。刚刚觉醒的思维会强烈地反对直觉，这其实有点矫枉过正，由于思考太痛苦，我们就想给这种痛苦找一个施者，但这罪名对于直觉来说是莫须有的。
如果我们能只思考而不反思，就不会在思考中遭受那么多痛苦。遗憾的是，这是不可能的。思考的道路是一条否定的道路。我们的存在先于我们的思考，这使得我们成了盲目的存在，在我们还来不及思考存在的可能性的时候，我们就已经存在了。在偶然的机会下，我们去反思我们的存在，这才成为通向自由之路的开端。
我们必然会经历盲目的阶段，这是发育规律上的一个事实。不同的人在盲目中走上了不同的道路，由此产生了天赋，其中一部分幸运的人（或者说不幸的人），其在意志上的盲目、认识上的盲目、观念上的盲目把他带到了思维的十字路口，给了他一个选择的机会。当他开始考虑这个选择的时候，他就获得了自由，虽然只是暂时的自由。他开始考虑生命的可能性，也就是这样一个问题：“我有没有可能不存在？”在加缪那里，这个问题被表述为：“真正严肃的哲学问题只有一个：人何以不自杀呢？”（加缪《快乐的死》）如果他足够勇敢，他的理性愿意去思考各种可能，更重要的是他的意志允许他的理性去思考这些可能，那么他就有机会摆脱盲目的状态，走向真正的自由。
或者根本就没有选择的机会。一个人完全是被迫地走上自由的道路，因为“选择自由的道路”这种说法是说不通的。自由是如此反直觉，以致于它要求我们去反思生命本身，直接面对死亡。不仅如此，它还要求我们清醒地生活，而这比面对死亡还要困难。在自由之中，我们原来用来理解生活的那些概念显得非常脆弱，原来被认为是善的事物可能是实际上是恶的，原来被认为是美的事物可能实际上是丑的。自由意味着崩塌，经历过这种崩塌的人往往心有余悸，庆幸自己在灾难之中幸存了下来。可是当他完成了重新认识的艰苦工作，他还必须忍受运用这种认识的劳累，并随时提防自己滑回盲目的状态。
我们有什么理由去选择这样一条可怕的道路？只有走投无路的被放逐之人才会选择这条道路，只有当他发现他已经根本无法在自然状态下生存，他才会选择这条道路。进一步说，没有意识到自由的危险就鼓吹自由的人是恶毒的，尽管由于他的不自由 ，他很可能并没有认识到自己的恶毒。
說了這麼多，我們只說了什麼是自由，還沒有談到自由究竟是什麼樣的。絕對的自由是一種混亂的境地，一種無政府的秩序——這是由可能性所決定的。在秩序的邏輯下根本沒有什麼可能，不過單純的反秩序也算不上什麼自由，而至多不過是粗糙的反動。一种对可能性完全敞开的东西，同时也是粗糙的，原始的东西，我们不可能在其中待得太久，从这个角度来说，走向成熟的过程实际上也就是失去自由的过程。
然而自由同时是一种更高的必然性——“由自身本性的必然性存在”，或者拿海德格尔的话来说——“为自己的存在作担保”。提到存在，我们就不得不严肃地说一说自杀。当一个人有了自杀的念头，他就开始思考其存在的可能性，可是直到他真正实行自杀之前，他都存在着，以“死”的方式存在着。“死亡庇护存在之本身现身于自身之内”。思考存在并不是对一种不言自明的状态所作出的徒劳努力。在我没有思考存在的时候，我根本不能算是存在着，不过幸运的是，思考存在并不是一项特别困难的任务，即使不直面存在本身，我们也习惯于在种种暗示中思考存在。存在需要一种申明，以从一团虚无之中喷涌出来，在这样的申明里，我们必然存在。
灵魂和肉体之分离的关键在于，我们可以思考自身。当我们思考自身的时候，是什么在思考自身呢？自身在思考自身？“我身上存在着两个人：一个的的确确活着，另一个却在思量他。（《当代英雄》）“不管怎样，思考着的东西和被思考的东西互为担保。然而我们之所以感到一种确证自己的需要，是因为我们本来就是有限者，死亡质疑着我们。瞬间和永恒的部分性质同时出现在有限者上，但有限者既不是瞬间也不是永恒，认识到这一点可以避免犯下许多错误。“以有涯随无涯，殆矣。”
所以我们不能构造出一种完全稳定的状态来包裹自己，任何一种成见都包含冲突，继而也有被打破的危险。自由意味着对这种冲突的认识，意味着“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>biochemistry experiment</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%96%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E6%95%B4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%96%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E6%95%B4%E7%90%86/</guid>
      <description>Preparation &amp;amp; Separation The target protein used in biochemistry experiment usually comes from three kinds of source, natural tissue, recombinant protein in certain expression system or cell culture.
Our research target may be natural or recombinant. If it is natural, the situation looks like this: I have some cell, and things I want (proteins, nuclear acid, etc.) are in the cell. I don&amp;rsquo;t need to be a genius to see that I need to break the cell.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建站心路历程</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BB%BA%E7%AB%99%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BB%BA%E7%AB%99%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</guid>
      <description>这个博客网页是依赖hugo搭建在github上的。从建站到修缮，前前后后遇到了很多问题，期间还从mac转到了Windows。但本人凭借高超的智慧与坚定的毅力，种种困难被一一克服，在这里把战果总结一下。过程中主要参考Hugo Documentation | Hugo (gohugo.io)，PaperMod | Hugo Themes (gohugo.io)
Git搭建 mac上的git是我在捣鼓vscode的时候意外装上的。由于只有我一个人管理博客网站，所以git操作起来简单很多。上传时在git add .,git commit -m之后直接用git push --force覆盖远程就好，不会出现冲突。从云端同步的话可以直接用git fetch	。不过偶尔会有在某一端编辑了之后忘记同步的情况，或许可以考虑为不同设备创建不同branch，但长期计划是把博客迁移到自建服务器上，所以目前还是不折腾了。git add, commit如果想的话包括git push都可以通过alias合成一行
git config --global alias.cm &amp;#39;!f() { git add -A &amp;amp;&amp;amp; git commit -m &amp;#34;$@&amp;#34;; }; f&amp;#39; 初步搭建 参考【置顶】hugo博客搭建 | PaperMod主题 | Sulv&amp;rsquo;s Blog (sulvblog.cn)
config文件 .yml(或.yaml)格式比.toml易读很多，推荐使用。可以直接使用根目录的config.yaml，也可以创建config文件夹方便管理。在config文件夹内，默认使用的路径是config\_default，可以通过与_default平行的不同文件夹来储存多套设置文件。文件夹内除config.yaml外，还可以存放其他文件，如param.yaml，此时在config.yaml里无需写入param相关设置，param.yaml里直接写入param相关设置，无需在第一级加param:。
关于yaml文件的使用还有一些需要注意的地方，可以参考https://www.jianshu.com/p/e407845a0758（不知道为什么这个网页总跳一刀999的广告）
时间 逝者如斯夫！不舍昼夜。
hugo中默认的时间参数有如下几种
- date - publishDate - lastmod - expiryDate hugo在生成网页时会忽略publishDate晚于现在和expiryDate早于现在的文档。
默认date的表示方式为“yyyy-MM-dd”，其他方式表达的时间不会被识别。对于一个post页面而言，date是一个环境变量，.md文件开头写的date:是一个frontmatter变量，环境里的date默认读取frontmatter里的date，但也可以通过config.yaml使其读取其他变量，如：
frontmatter: date: - myDate - :default 表示优先读取myDate，若不存在则按默认方式顺序读取。
数学公式 参考在Hugo中使用MathJax · 零壹軒·笔记 (qidong.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新老葡萄酒问题</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E6%96%B0%E8%80%81%E8%91%A1%E8%90%84%E9%85%92%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E6%96%B0%E8%80%81%E8%91%A1%E8%90%84%E9%85%92%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>如果说从商品变成货币是“惊险的一跃”，那么生产老葡萄酒的资本家则有类于蹦极运动员，在空中急速下坠，直到葡萄酒被卖出才终于安全回到悬崖上。在较长的周转时间中，老葡萄酒反常地获得了较高的利润，这一现象可以从如下角度来解释。
在这个问题上，我们考虑市场价格完全由生产价格决定的情形。在一个给定的社会生产力条件下，我们容易直接地认为生产新老葡萄酒所需要的社会必要劳动时间基本一致，因而其价值也相当。这一看法基本上是正确的，但没有考虑到老葡萄酒的发酵需要资本家在地窖的建造（或租用）、管理等方面投入保管费用，“这些费用在不同的生产领域是不同的，在同一生产领域，对不同的单个资本来说，有时也是不同的。这些费用追加到商品价格中时，会按照各个资本家分担这些费用的比例进行分配。”（《资本论》第二卷第六章）在葡萄酒发酵的过程中，地窖必须与搬运、维护等人类劳动相结合以进行生产，但总体而言，其闲置的时间远大于与劳动力结合的时间。&amp;ldquo;生产时间，即资本束缚在生产领域的时间。&amp;quot;（《资本论》第二卷第十三章）从这一角度来看，发酵环节造成了老葡萄酒生产时间显著大于劳动时间。
考虑到资本在不同生产部门中的流动，”虽然不同生产部门的资本家在出售自己的商品时收回了生产这些商品所用掉的资本价值，但是他们不是得到了本部门生产这些商品时所生产的剩余价值或利润，而只是得到了社会总资本在所有生产部门在一定时间内生产的总剩余价值或总利润均衡分配时归于总资本的每个相应部分的剩余价值或利润。“（《资本论》第三卷第九章）如果单独考虑老葡萄酒专门的利润率，较长的周转时间只会造成其利润的损失，然而这个较低的利润会加入利润率平均化过程，生产老葡萄酒的资本家最终获得的是经过平均后的利润，这也为老葡萄酒的价格身高提供了解释，因为”一般利润率是由每100预付资本在一定期间比如说一年内的不同利润率的平均数形成的。“（《资本论》第三卷第九章）依据平均利润率计算，老葡萄酒就会因其较长的周转时间而获得较高的利润。
以上论述的前提是，老葡萄酒的较长周转时间不是由个别资本家的决策造成，而是由老葡萄酒这种商品的性质决定的。不过我们换个角度考虑，”资本周转期间往往可以通过生产时间的人为的缩短而或多或少地缩短“（《资本论》第二卷第十三章），葡萄酒发酵无非是一种微生物学的过程，然而在科学技术的飞速进步中，资本家并没有采用可以显著缩短发酵时间的技术手段，似乎是担心这些技术手段会破坏老葡萄酒的垄断地位。就其本质而言，一年葡萄酒和十年葡萄固然是两种不同商品，然而一般消费者往往无法仔细甄别其中差异，十年葡萄酒很大程度上成为一种被葡萄酒生产商塑造出来的奢侈品，在其实体背后还包含着文化价值和身份认同。这些物质上和精神上的使用价值被打包起来，使得高年份葡萄酒成为一种垄断商品，可以获得高于平均利润率的价格。
参考文献 [1]《资本论》第二卷第六章、第十三章；第三卷第九章、第四十三章。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大数据时代的计划经济</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</guid>
      <description>计划经济实现资源帕累托最优配置需要全知全能、信息对称的政府。近年来，信息技术的飞速发展为全方位、大规模信息收集和高效的信息分析处理提供了新的可能。这是否意味着计划经济在信息技术的帮助下可以有新的突破？
李玲教授在《新计划经济的必要与可能》一文中提出，因特网技术本身就带有计划色彩。对于覆盖全球的因特网而言，其中信息的传递由13台根服务器总体规划，各层次服务器分别承担其局域网内的统筹调配工作。这样的因特网结构类似于一个计划经济体系，信息成为了在这个体系中流动的商品。这一体系不需要价格在其中发挥作用，就实现了信息的有序生产、交易和处理，让我们看到了新计划经济的曙光。
信息在当今时代固然起到至关重要的作用，但一个完善的计划经济体系对社会生产中形形色色的商品都应当起到调控作用。江小娟教授在《如何看待大数据与计划经济的关系》一文中提出，随着信息技术的发展，有更多宏观经济指标可供政府部门参考，大数据也为评估企业和消费者行为方式提供了更多渠道，并在社会管理、公共服务方面起重要作用。文中同时也指出了大数据在计划经济领域的潜能并提出了在大数据运用中可能出现的一些问题。
在以上两篇文章的启发下，我对大数据时代的计划经济有如下看法：
因特网本身的结构对计划经济体制而言是一种启发，其非人格化的管理方式可以助力计划经济实行过程中的权力约束。然而，单就因特网技术而论，其中信息的获取并非完全开放有序。斯普林格、爱思唯尔等国际出版巨头在因特网上仍然在知识领域占据中心地位，并通过数据检索服务以及数据库垄断获取利润。前段时间引发热议的中国知网数据库高昂订阅费用及其侵犯著作权行为，也是因特网中信息壁垒的缩影。就目前而言，建设起全方面统筹国民经济的完善系统面临很大困难，即使技术得到进一步发展，完全依赖于计算机系统的计划经济体制也未必能满足人民群众对于美好生活的多元需求。
信息技术手段对计划经济的帮助更多体现在通过数据处理辅助决策、制约市场无序性的方面。一方面，政府借助大数据分析得出的经济指标，可以在反垄断、防欺诈等等方面对市场进行管理，另一方面，企业也可以通过大数据评估消费者行为，从而结合消费者需求进行有序生产，一定程度上可以应对生产过剩带来的经济危机。总体而言，借助大数据的调控手段的运用仍然是建立在尊重市场规律的基础上，目前的信息技术水平并不会给经济体制带来根本性的转变，经济的平稳运行仍然需要充分考虑我国处于社会主义初级阶段的现状，发挥市场在经济中的作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>休谟与康德视角下的归纳推理</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E4%BC%91%E8%B0%9F%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E8%A7%86%E8%A7%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%8E%A8%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E4%BC%91%E8%B0%9F%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E8%A7%86%E8%A7%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%8E%A8%E7%90%86/</guid>
      <description>归纳推理及因果关系 对于科学家们而言，归纳推理是从有限的资料数据获得更普遍结论的重要方法。在形式上，归纳推理往往是从特称判断推理出全称判断（例如从某金属导电推出所有金属都导电）或者由已观察到的事件推理出未观察到的事件（例如从生物演化的种种证据推理出生物还将继续演化）。在这里我们要说明的是，归纳推理所作用的对象往往是实际的而非观念上的1。这意味着我们不能分析地把金属定义成能导电的物体来证明“所有的金属都导电”这一命题，因为我们对金属这一类物体的考量往往依靠直接且多样的感性直观的特点，诸如有光泽，冬天表面冷等。
有观点认为，如果我们仔细考察推理的过程，就会发现它和因果关系有着紧密的联系。当我们说从某金属导电推出所有金属都导电时，我们认为导电这种现象是由某种原因2导致的，而这一原因，不管它是什么，都必然导致物体导电这一结果3。这样看，这一推理过程有两个前提：
a. 一切现象必有原因
如果我们不这么认为，那么我们就会把某金属导电这一现象看作一个孤立的被我们观察到的偶然现象，“所有金属都导电”就无从谈起。
b. 某个特定的原因必然导致某个特定的结果
如果我们不这么认为，那么金属导电的背后原因同时也可能使金属发光、发热、融化或者产生各种其他的现象，从而使我们无法导出“所有金属都导电”这一结论。
可以看到，前提a描述的是因果关系的泛在性，前提b描述的是因果关系的齐一性4。如果我们承认了因果关系的泛在性和齐一性，就可以顺理成章地利用归纳推理得出各种结论，剩下的问题仅仅在于观察和实验方法的严谨性。然而，这两个前提远非不证自明的，这就引出了下面对归纳推理背后因果关系的讨论。
休谟的看法 要从上述角度来分析归纳推理，首先我们要搞清楚的问题是：因果关系是什么？当我们说甲是乙的原因的时候，我们在说什么？从休谟的观点来看，甲和乙之间的因果关系来自于二者间的下述三种关系5：
甲和乙在时间和空间上是接近的 甲和乙是接续的，即作为原因的甲在时间上先于乙
在这一点上有一些争议，举例来说，“力是改变物体运动状态的原因”等价于说“力是产生加速度的原因”，然而物理学认为力和加速度是同时产生的。对这个问题的深入讨论涉及复杂的时空问题。不过休谟对此的回应是，如果我们认为原因和结果是同时发生的，那么一切对象会同时存在，意味着时间会被消灭。 除以上两种关系之外的某种必然联系，它被休谟称为恒常结合。 休谟意识到以上两种关系并不构成因果关系的充分条件，而所缺少的这部分是无法借助直接观察得到的。这被他称为我们进行因果推理的信念6。所谓恒常结合是说，我们总是观察到甲和乙接近并接续地出现，于是我们认为甲和乙将一直接近并接续地出现7。至此，因果推理就完成了，我们就可以说甲和乙之间有因果关系。
为了更好地理解接下来的内容，这里首先介绍休谟之叉。休谟之叉是说，任何判断或者是经验的，或者是分析的。对于一个经验的判断（例如“这面墙是白色的”），我们需要用感觉观察来将其证明；对于一个分析的判断（例如“三角形内角和为两直角”），我们需要从逻辑学的角度将其演绎地证明8。
如果我们运用此叉来考察因果关系，就能比较清晰地理解休谟的观点9。首先看“任何事物都有原因“这一主张，休谟的说法是它不具有主观确实性，因为我们不可能验证所有的事物，或者说我们不可能用我们平常观察事物所涉及的观念（如数量、类似、差别等）来涵盖这一主张。同时它也不具有理证的确实性，休谟提出的论据是我们很容易在观念中把原因和结果分开，比如说我们可以想象一个孤立的石头从凉变化到热而没有任何外界影响的过程10。换言之，我们不能从经验上证明它是对的，也不能从分析上证明它是对的。
再来考察“特定的原因必然产生特定的结果“这一主张。休谟首先提出，我们根据因果关系进行因果推理的全部依据来源于我们的印象，具体来说来源于记忆印象和感官印象。我们先从视觉感受到火，再从触觉感受到热，因而我们在火和热之间进行因果推理。这个例子满足上文所说的接近性和接续性，然而仅仅一次孤立的印象并不能让我们得出”热因火而产生“这一结论。于是我们就要依靠恒常结合，鉴于已经经验过的火都会产生热，我们认为未经验过的火也会产生热。从已经验过的推理到未经验过的这一过程，正如上面一样，既不具有主观确实性，因为我们当然无法经验未经验的事物；也不具有理证确实性，因为我们可以设想一种看见火却不感觉到热的情景。
上述内容基本上构成了休谟对因果关系和归纳推理的看法。由于他在因果关系的泛在性和齐一性方面的观点颇具颠覆性并深刻动摇了人们对归纳推理的信任，许多人把休谟看成一位怀疑论者。但也有观点认为，休谟想表达的意思是我们不应该用理性去侵略以归纳为代表的习惯和信念的领域，因而把他称为一位自然论者11。无论如何，休谟的观点对科学哲学的影响是巨大的，许多科学哲学家从科学的理性角度出发，在接纳理性的前提下努力为归纳推理作出辩护。
康德的看法 康德的思想很大程度上受到休谟的影响，正如康德自己所说：“我坦率地承认，就是休谟的提示在多年以前首先打破了我教条主义的迷梦。”12为了切合主题，这里借用休谟之叉的角度来介绍康德的观点。休谟作为一个经验论者，在他的语境下，所有的先天真理都是分析的，所有的综合命题都是经验的13，这样的二分使得他能够提出对因果关系的确实性的反驳。然而在康德看来，存在先天的综合真理，这些真理恰恰是自然科学和数学的本质部分14。“一切现象必有原因”就是一个先天综合真理，也就是说尽管它和世界存在的方式有关，但并不如休谟所说是一个经验的命题，也并不要求我们从经验的角度来证明它。当然，仅仅把这个命题套上“先天综合”的冠冕并不能令人信服地说明它的确实性，康德的详细论述是从下面两个方面展开的。
任何可能的经验都要服从于一定的条件
具体说来，这里的条件指时间、空间和范畴。时间和空间是感性的先天形式，而范畴是知性的先天形式。当我们把感性和知性结合起来，我们就得到经验。对我们而言重要的是，“原因和结果”是范畴之一，也就是说“一切现象必有原因”是经验的必要条件15。 先验观念论
先验观念论是指世界和经验有同样的结构，或者说，世界的结构其实取决于经验的结构。这两点需要详细地说明，不过在这之前先让我们看看康德是如何借助这两点来完成他的论证。这是一个精彩的三段论。 世界必须服从于经验的必要条件
“一切现象必有原因”是经验的必要条件
所以，一切现象必有原因对这个世界而言是真的。
接下来我们的工作就是对这个三段论进行说明。根据康德的看法，我们所观察到的并非纯粹的物自体，而是物自体所反映出的现象。当我们说时间和空间的时候，我们是在从本体论16的角度描述我们对现象的认识，既不像牛顿所说的那样在描述一个客观存在的东西，也不像莱布尼茨所说的那样在描述各种事物的相互关系17。这种说法乍看之下有点唯心，但其实它并没有否认物自体的存在，而是带有一点反实在论味道地认为我们在时空的条件下只能观察到物自体反映出的某些现象。而且根据康德关于客观性的观点，这些现象不能被认为是心理学的特点，相反，它们是不依赖于感觉而存在于时空中的。也就是说，我们谈论的世界正是由这些现象组成的。这样看来，我们之所以说世界服从于经验的必要条件，是因为世界正式由这些被经验的现象组成的。
如果我们注意到了物自体和被我们观察到的现象的差别，我们就不得不承认，这些现象必须满足一定的条件才能被我们经验到。反过来说，如果我们的经验是无条件的，为什么我们像休谟所说的那样不能经验宇宙中从过去到未来的所有现象呢？因此我们只能认为经验是有其必要条件的。进一步说，这意味着经验先天就带有一种齐一性，因为“心灵把混乱的事物综合成整体”（朱光潜语），康德称这种齐一性为“统觉的先验统一”。至于因果关系是经验的条件这个看法，休谟和康德似乎是一致的，这里就不再阐述具体的论述过程。
至此，我们大体上说明了三段论的内容。这部分三段论论证的是因果关系的泛在性，而因果关系的齐一性可以从统觉的先验统一证明。有观点认为，康德比较好地解决了休谟问题，从而为归纳推理和经验科学提供了辩护。但也有反对声音认为康德其实并没有解决休谟问题，而只是通过与因果关系相关的先天综合真理取消了休谟问题18。正如我们所看到的那样，关于因果、关于归纳推理的问题在科学哲学界仍然不断产生观点的碰撞，并不断给人以新的启发。
参见钱梦旦：归纳问题探究，才智2010年第27期第205-206页 或者按照康德的说法说，这一推理过程是综合的而非分析的。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在科学研究中，我们往往要求这一原因是研究对象的某种自身特点，例如现代物理学认为金属能导电的原因是金属内部有能够自由运动的电子。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见S. 奥卡沙：科学哲学 = = Philosophy of science，南京：译林出版社，2013年，第31页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
称之为齐一性是因为承认这一前提意味着对在不同时间和空间出现的特定原因都必然产生特定结果，参见钱捷：因果律的休谟诠释和康德诠释──兼对《休谟因果问题的重新发现及解决》一文提几点质疑，Philosophical Researches1999年第3期第12-20页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见休谟：人性论，北京出版社，2007年，第27页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在休谟看来，信念是强而活泼的观念。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在绝对时空观下，这一关系与上面两种关系不同，是完全被观念左右的。这或许也是休谟称之为“信念“的原因。同时我们注意到，这一关系和归纳推理的形式很相似。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这里对休谟之叉的介绍参考了G. 汤姆森：康德 = = On Kant，北京：中华书局，2014年，第42页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
以下两方面的论述参见休谟：人性论，北京出版社，2007年，第28页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
虽然在现实中我们并没有观察到过这种现象，但按照休谟之叉，当我们考虑一个分析判断的理证确实性时，经验的证据并不能给我们提供帮助。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见管月飞：休谟是怀疑主义者吗，Academic Journal Graduate School Chinese Academy of Social Sciences2012年第4期第12-17页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见I. 康德：任何一种能够作为科学出现的未来形而上学导论，北京：商务印书馆，1978年，第9页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
“先天真理是必然为真的，而经验真理不是必然为真的；一个分析真理是单根据其术语含义就为真的，而一个综合真理还要根据世界存在的方式才为真的”语出G. 汤姆森：康德 = = On Kant，北京：中华书局，2014年，第9页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纳尔齐斯与歌尔德蒙</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E7%BA%B3%E5%B0%94%E9%BD%90%E6%96%AF%E4%B8%8E%E6%AD%8C%E5%B0%94%E5%BE%B7%E8%92%99/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E7%BA%B3%E5%B0%94%E9%BD%90%E6%96%AF%E4%B8%8E%E6%AD%8C%E5%B0%94%E5%BE%B7%E8%92%99/</guid>
      <description>“如果没有母亲，你要如何死呢，纳尔齐斯？人没有母亲便无法去爱，没有母亲也无法去死啊。”
纳尔齐斯，一位学者，一个苦修者，一个信徒；与歌尔德蒙，一个浪荡子，一名艺术家。纳尔齐斯爱的是清明的精神，他用律令与信仰来规范自己，使自己成为一个严肃的思想者；而歌尔德蒙则被他心中朦胧的母亲形象牵引，四处游荡，在爱欲中享受欢乐，在无常的生命之河中感受溺水之苦。
黑塞14岁时进入神学院，学习了七个月就逃学出走，扬言“要么成为诗人，要么什么也不是。”当时他和离开修道院的歌尔德蒙一样，对抽象的思维与教理感到无比厌倦。诗人需要形象——田园诗人需要花鸟草木，浪漫诗人需要宴会与酒，现代派诗人需要耸立的高楼与人们冷漠的面庞。而思维不需要形象也可以运作，抽离于形象才是思维的目标。
所以歌尔德蒙必须离开纳尔齐斯。纳尔齐斯所过的生活虽然正直、稳重，但对于歌尔德蒙来说，这并非他的天命。歌尔德蒙生命中被遗忘的母亲指引他走上流浪的道路。父亲在他的童年生活中极力压制这位不羁女性的地位，并把歌尔德蒙送进修道院，以期这里的规范能防止他如母亲一般养成放浪的性格。但纳尔齐斯凭借自己的智慧看出，这个青年人并不属于修院，自己并不能使他折服在理性面前。于是他顺势而为，帮助歌尔德蒙唤醒了心中的母亲。
但是在歌尔德蒙的生命中，纳尔齐斯扮演的并非完全是引导者的角色。纳尔齐斯在清修生活中获得的智慧告诉他，除了修院的生活之外，还有另外一种生活，一种同样值得去过的生活，而他面前的歌尔德蒙足够勇敢、足够有激情，正在准备踏上这条道路。他不无好奇地想，自己是否还能见到这位朋友，当再次见面时，这位朋友又能给他带来怎样的启发。
歌尔德蒙的流浪相当漫长，流浪的路途则并非纯粹是自由和欢乐。他见到人们的苦难和罪恶，见到了人们怎样庸俗地消磨着自己的生命，体会到了享乐是怎样短暂，而生命的破碎又是怎样困扰着他。最重要的是，他见识到了死亡。当他路过瘟疫蔓延的村庄，处处弥漫着死亡的气息，但他并没有害怕，因为他知道自己正强健，生命之火正熊熊燃烧。然而当他遭到审判，度过生命中最后一个夜晚时，他是如此不甘，心中充满逃生欲望。对于歌尔德蒙来说，生命是他的全部，因为没有来世，也没有天堂。
所以他选择成为一个艺术家，靠艺术来让短暂的生命靠近永恒。他创造出不朽的作品，但作品诞生之时，他的使命就已经完成，再也不能够踏上流浪的旅途。歌尔德蒙的青春时代已经过去，不过并没有留下太多遗憾，因为他窥见了艺术背后的永恒，可以安然死去，回到母亲那里去。
纳尔齐斯再见到歌尔德蒙时，已经在自己的神圣道路上走了许久。他的内心完全安宁和谐，凭借思维，他能认识人们的善良与丑恶，也能沉稳地担负起责任。但是他重新见到歌尔德蒙之时，发现他在诗性的道路上已经快要达到尽头，不由得羡慕他的勇敢与激情。最让纳尔齐斯感到震撼乃至动摇的，是歌尔德蒙面对死亡的安然。纳尔齐斯从没想过死亡——因为他的精神与死亡无关，苦修给他的身体带来了坚韧的耐力，然而即使他的肉体死亡了，也并非紧要之事，作为一个伟大的学者，他的事迹、他的书卷无疑会流传下去。但是，面对歌尔德蒙，这并不能使他感到坦然。纳尔齐斯该如何死？或者不如换一个问题，纳尔齐斯怎样活着？被困在永恒之中的纳尔齐斯，与从俗世闯入永恒的歌尔德蒙，这就是黑塞笔下的故事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/jiaohuan/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/jiaohuan/</guid>
      <description>UCard Photo Upload https://myucardonline.utah.edu/photoupload.php?skey=c9da2fecf9df7d74062edea1be32db76&amp;amp;cid=139&amp;amp;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E6%97%A5%E8%B5%B7%E6%88%92%E9%85%92/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E6%97%A5%E8%B5%B7%E6%88%92%E9%85%92/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>嘔吐</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%98%94%E5%90%90/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%98%94%E5%90%90/</guid>
      <description>我感到一股晃蕩，酸腐的氣味鑽入鼻腔，食道痙攣，但是胃空空如也，我快要嘔吐。
有什麼東西讓我感到噁心。我自己讓我噁心——不過這很平常，只要仔細想想，就很難不像厭惡一只無恥大叫的難看花貓一樣厭惡自己。問題不在這兒，或許我是在一輛汽車上，劣質路面把車震得左搖右晃，這就足夠惱人了，更不用說車廂內汽油氣味的刺激。但我不知道我是在哪。我更願意覺得我是安然地躺在床上，因為這是一個好地方，一個適合犯噁心的地方。
全部神經都被用來關心嘔吐，搞得我無法集中精力。我當然不可能吐出來，嘔吐對我來說只是一種古老的幻覺，暗示着我的身体里有些有害的东西，但其实沒有什麼東西可吐，也沒有什麼東西值得被吐。不过这并不意味着呕吐是种恼人的感受，相反，呕吐让我注意到我的内部，毕竟关心关心自己也不算什么坏事。
趁我还没有忘掉呕吐的感觉，我要和大家说说今天遇到的怪事。如果你见过山郊的宽敞马路，最好是闲暇时间在路边散散步，就一定会和我一样感到精神恍惚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工作、消费主义和新穷人</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%92%8C%E6%96%B0%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%92%8C%E6%96%B0%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</guid>
      <description>第一章　工作的意义：创造工作伦理 Page 14 @ 15 May 2023 03:58 PM 即使你看不到任何（尚未得到的或不需要的）收益，你也应该继续工作。工作即正义，不工作是一种罪恶。 内隐的一个假定是，绝大多数人都有能力工作，通过工作可以获取相应回报，用以维持生活。缺失了这个假定，以上的戒律和前提看起来就像是空中楼阁
Page 16 @ 15 May 2023 03:59 PM 世界上还有那么多有趣又体面的事情可以去做，那些都是金钱买不到的，夜以继日拼命赚钱只会和它们失之交臂。这种体面生活的门槛被设定得很低，一旦到达人们就失去了继续攀升的动力
Page 16 @ 15 May 2023 04:02 PM 历史由胜利者书写，因此，在历史叙事典籍中，记录了现代理性主义的先驱发起的英勇战争。他们最终战胜了那些毫无理性、无知愚昧、不可原谅、拒绝进步的庸碌大众。据记载，这场战争最终使盲人重见光明，使愚昧无知者重拾智慧，人们终于意识到应该向往更好的生活，向往更新更好的东西，并且渴望自我完善，成为更好的人。或者说，至少强迫那些传统的顽固派表现出这种渴望。
驱使人们去工作 Page 23 @ 15 May 2023 04:04 PM 工作伦理改革运动的另一个目的，是把人们所做的事和他们认为值得做、有意义的事分离开来，把工作本身和任何切实的、可理解的目的分离开来。如果完全被生活逻辑贯彻、吸收，工作伦理将取代其他所有人类活动，例如反思、评价、选择和目标设定，使它们流为一种过程形式，甚至这种过程的节奏也不再由人自身决定。难怪有人批评新兴的现代性，说它们披着保护人类价值的外衣，实际上却在鼓励懒惰。
Page 25 @ 15 May 2023 04:09 PM 这个善意的新计划并非出自“慈善精神”……它们标志着新道德秩序的开始……在新秩序中，有产者重新成为无产者父亲般的监护人……并非消灭贫穷——这似乎很难成为目的——而是消灭那些卑劣的恶习，消灭极端贫穷和肉体苦难。
要么工作，要么死亡 Page 31 @ 15 May 2023 04:15 PM 穷人和老鼠一样，确实可以用这种方法消灭，或者至少把他们赶出人们的视线。需要做的只是下决心把他们当作老鼠对待，并接受“穷人和不幸的人是需要解决的麻烦”。
Page 37 @ 15 May 2023 04:18 PM 边沁完全没有把希望寄托在劳工美德的培养上，而是希望给他们最简单的选择，或者压根不给他们选择。在这些圆形监狱里，无论是救济院、劳教所还是工厂，“如果一个人不工作，那他就什么都不能做，只能吃变质发霉的面包、喝淡然无味的水，没有人会和他说话……这种激励能恰到好处地促使他竭尽所能地工作”。
Page 38 @ 15 May 2023 04:19 PM 以上两种方案都蕴含着一些风险，因为无论如何贬低，它们最终还是要诉诸劳工的理性：为了产生效果，两者都需要劳工能够思考和计算。然而，思想是一把双刃剑，或者说，是原本严密的墙体中留下的一道危险缝隙，通过这道缝隙，麻烦的、难以预料的、无法估量的因素（如人们对有尊严的生活的热情或自主的冲动）会从之前的放逐中回归。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>往事与随想</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/%E5%BE%80%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%9A%8F%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/%E5%BE%80%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%9A%8F%E6%83%B3/</guid>
      <description>出生 我是剖腹产生下的，是个重八斤九两的男婴。出生的那天在正月，下大雪，于是就得了正瑞的名字。后来遇见好几个人夸我名字好听，我自己也挺喜欢这个名字。
我祖籍在安徽安庆的农村。我估计我们家在安庆的历史应该能上溯到很久，因为原来住的那个村子就叫张庄。我爸是我们家第一个大学生，从华东理工毕业，到了安徽蚌埠的设计院工作，当环保工程师。我每次过年回家都能见到我留在乡下务农的姑姑和住在城乡结合部做老师的伯伯，有次让我印象很深，我姑姑跟我奶奶借两万块，说两年内还回来。现在一想，这两万块或许是我奶奶的棺材本。我姑姑在我眼里是个很勤劳的农民，但收入上和我爸差距很大，她把这收入大部分用在培养下一代上。事实证明她做得是成功的，她的一个儿子和一个女儿（也就是我的堂哥和堂姐）都考上了一本，堂哥已经在城里工作，实现了向上流动。我的爷爷在我出生前就去世了，家里有一幅他的黑白照片，生前也是一位教师。据我奶奶的说法，我们家祖祖辈辈都有人当老师。我爸的专业水准和工作能力上算得上是一流的，在设计院的技术领域称得上是一把手，而且这完完全全是他的自致角色。小学有一年暑假他把我带去他公司，我听周围人都叫他张总，于是我也叫他张总，引得旁边的人都笑了。他的思想总体上还是想着努力工作让家人过上好日子；作为党员他对共产党的领导是发自内心地拥护的，但平日的生活里仍然持“莫谈国事”的态度。让我印象很深的是去年我堂哥去香港念研究生，我爸对我堂哥说：“你到了香港不要公开说拥护共产党的话，当然更不能说反对共产党的话。”
我爸在29岁那年相亲认识了我妈。我妈出生在怀远，是临近蚌埠的一个县城。我妈和我爸都是家里的同辈中最小的。她在蚌埠的师范学校大专毕业，去了我爸单位旁边的一所小学当老师。我妈家里的矛盾比较多，可能是因为她兄弟姐妹不少，而且我姥爷姥姥身体不大好，同辈之间为了父母的事经常有些意见不合，在我印象中她经常为这些事而很不开心。我爸常对她开玩笑说：“家里大事听你的，小事听我的。”不过她的收入相比我爸要低，而且低得挺多，导致我们家经济上比较依赖我爸。我感觉她很聪明，学东西快，思想上也独立，加上我爸受过比较先进的教育，在家庭地位上他俩是比较平等的。不过我每年过年都是回我爸家，算是一种传统，对我妈家里的情况了解得不是太清楚。
我有一个表姐叫“晓雨”还是“小雨”，只记得音是这么读。她平常住姥爷家里，那个院子我很喜欢，上到房顶有个葡萄架子，房子旁边还有个水井，每次去那都能玩很久。晓雨和我一起看阿衰，那个漫画封底写着“搞笑一级棒”，她就告诉我还有“搞笑二级棒”和“搞笑三级棒”，我就让我妈给我买，结果当然根本没有这书。我和她应该见过不少次，但这件事在我的脑海里尤其清晰。最近有一次我打视屏电话回家里，我妈正开车载着姥爷和晓雨，当时也没问他们在办什么事。
我刚出生的时候我们一家住在我爸单位分配的房子里。整个小区住的都是单位员工的家属，有十几栋楼，最高的一栋有四层，住的人里面中老年人居多，大概是因为我那个时候很少给新职工分配房子了。有一幢单身公寓是给青年职工住的，单身公寓旁边还有一所很久不用的食堂。我爸把我奶奶从农村接来，我们四个人同住。小区里有一间幼儿园，也招外面的学生，不过对单位职工的孩子收费很低，我只去了几天，后面就没再去。我爸后来经常说小时候的我能三秒钟作出一首诗，我也没有问过他那诗是什么样子，不过我小时候学走路、学说话、学算数比较早应该是属实的。我对我婴儿时期的记忆几乎一片空白，最早的印象是有一次我尝试把刨笔刀拆开做一台什么机器，那时我总也有四五岁。
后来我爸妈经常给我看小时候的视频，有个是我在玩一个钓鱼的玩具，还有一个是我在家里爬来爬去，物色自己的容身之地，最后躺在一列凳子底下，说“这里真凉快，我想在这里睡觉”。还有洗澡的视频，走路的视频等等。当时我不想上幼儿园，最后也就基本没上，但我父母说他们有一次骗我说“我明天还想去上幼儿园”，每次说起这事他们就笑，但我完全不记得有这回事。萧伯纳说“我很小的时候，不得不中断了教育，到学校去上学”，我直到五岁才遭遇这种不幸，比别的小孩晚了两年。
我奶奶经常和我说她抱着小时候的我到处转，到院里的一个小公园去晒太阳。安庆和蚌埠虽然同属于安徽省，但一个属于南方一个算半个北方，很明显的是口音上的差异。蚌埠人说一种变了调的普通话，安庆方言和普通话差别就比较大，我后来了解应该算是赣语的一种。我奶奶虽然和蚌埠人口音不通，但她为人善良，和当地人沟通起来没有遇到很大障碍。我一直认为她是很坚强的，我爷爷去世得早，她就成了我爸家族里唯一一个老人，儿女都成了家，很少有时间照顾她。但她身体好，而且心态乐观，常说“我们张家靠老菩萨靠老天”，而这菩萨和老天也常常灵验。她认为我考上清华是祖宗显灵的缘故，在高考后的暑假带我回老家祭祖，跑了许多山头。她有时候私下对我说她对身边蚌埠老人的一些看法，认为这些老年人缺少锻炼，饮食也不合理，身体远不如她自己。我想她的这种质朴的心境和对周围人的这种看法和她的农村生活是有很大关系的。
她夏天常穿的是一套白底黑斑点的布衣服，袖口已经有点破了，出门的时候就拿一把团扇赶蚊子。小区里最出名的建筑是已经废弃不用的礼堂，我们平常就在这探险，在天气合适的夜晚，周围也会有些老人坐在长凳上聊天。一边是新生的小孩，一边是迟暮的老人，这样的对比倒有意思。我们小孩子在玩的时候注意不到身别的老人，但不知道我奶奶看我和一帮小孩一起玩的时候有何感想。她有一次和我回忆过她年轻的样子，“我在地里的时候两个长辫子一甩一甩的，路过的人都说：好漂亮哦！”让人想到古诗《陌上桑》。我小的时候，她每天出门买菜，对她来说应该是很有益的活动，有一次她很高兴地和我说一个卖菜的摊主告诉她的技巧——辨别人民币是不是真钱，要靠摸毛主席的领子。如果领子麻糊糊的，那这就是真钱。
小学 我妈看我整天到处玩，就把我带到她的学校去上学。我不算是那所小学的一个正式的学生，四岁去上了学前班，五岁去上了一年级。在那个学校我认识了几个很好的玩伴，后来没怎么联系，也叫不出他们的名字了。不过印象很深的是又一次我想大便但不会用公共厕所，于是拉到了裤子里，还一路回了家，最后当然是被我妈骂了一顿。后来在高中我遇到一个坚决不用公共厕所的同学，虽然我不像他那样觉得公共厕所脏，但是很能理解他。大概学会用公厕也是社会化的一部分，而我的社会化从那时就开始了。到了正式上学的年龄，我就去我爸单位对口的蚌埠第一实验小学报到。这在当时是蚌埠市最好的学校，每年分给我们单位有几个名额，一般是用不完的。这样想来在我的童年阶段，我的社区、教育都和单位有很大关系。报到之前还有个面试，后来得知结果很好，我爸特高兴，带我去百货大楼买了一套衣服和书包。我爸特别容易为我的成就感到兴奋，我考上清华的时候感觉他比我还要兴奋。
说起百货大楼，一直不知道这是蚌埠的特产还是全国都有。蚌埠有一座三层的百货大楼，据说是多久以前建的，一直留到现在。一个著名的黑童谣叫做
你妈的头
像皮球
一脚踢到百货大楼
百货大楼
卖皮球
卖的都是你妈的头
这童谣这么工整，以致于我一直以来都以为它是什么词牌，而且还带一点回文的意思。后来知道这童谣是全国都有，当时也不怎么上网，一个童谣能传遍全国，可能也算是传播学奇迹了。
我上小学后不久，或许是单位感觉小区略显落后了，就新盖了两栋房子，一栋六层一栋九层。别的房子都是灰蒙蒙的水泥外墙，唯独这两栋漆成了白色的，显得略微有点突兀。两栋房对单位职工低价出售，我们家在内的许多人都搬了进去。九层的那栋是小区里唯一带电梯的楼，我记得当时是统一抽签决定你买的具体是哪间房，我们家抽到了九层那栋房的六楼。那天放学得知消息我很兴奋，大声喊“可以坐电梯喽！”两栋房挨得很近，中间隔一块草地，想找谁出来玩只需要打开窗户或者站在楼下大声喊，所以每到周末总有三五个同龄的小孩子聚在一起做各种各样的游戏。我猜想我之后在班上比较大胆，比较敢说话的性格可能和这段时间在游戏中的社会互动有点关系。
小学的时候又两个女生经常和我玩，一个叫徐若萱，和台湾的明星一个名字，还有另一个比我大三四岁的女孩子，名字我现在已经忘了，好像姓朱，我住六楼，她住四楼。我和他们俩都算得上是青梅竹马，记得有一次我和徐若萱一起在草地上玩航模，玩了一个中午，之后就干脆一起去上学。当时设计院的孩子去上学坐的是统一的校车，很方便，孩子们也有机会在一块玩。司机是个中年男人，脸胖胖的，我们叫他司机叔叔。在当时编的各种天马行空的故事里，司机叔叔通常扮演重要的角色，像是反派大魔王之类。还有一个比我低一年级的女生叫吴青莲，有个小名叫笑笑，当时我们一帮孩子经常在周末、暑假下楼玩，她常常是一群里的唯一一个女生。他爸也在设计院工作，后来在笑笑读四年级左右的时候去世了，好像是因为本来有个病，不能泡脚，但自己不知道，一去外面泡脚就昏过去了。我现在想，大概是心脑血管的什么疾病。那之后有一段时间我们都没见到笑笑，也没主动去找她。一次我们在外面玩的时候遇到笑笑的妈，问我们为什么不找笑笑玩，其实是明知故问，不过从哪之后笑笑又重新加入了我们。这算是我对死亡的最初印象。
当时认识一帮同班同学，其中有一个叫王逸丰，人挺胖的，说话的时候厚嘴唇下面露出细小的牙齿。有段时间他跟我玩这么一个游戏，头一次见面的时候他是正常的王逸丰，第二次就变成一个阴暗的王逸丰，下一次再变回来。阴暗的王逸丰告诉我他的一个阴谋，像是炸学校、杀死某某同学之类，而后正常的王逸丰出现的时候，我就和他商量怎么阻止这阴谋。游戏玩到后来，我竟然有点信以为真了，晚上睡觉的时候会梦到这阴谋真的发生。现在想来，这倒是一个挺有趣的题材，可以写一篇小说。
我刚进小学那段时间还和我妈一起睡，那时常常思考各种问题，比如说我要是以后找不到女朋友怎么办，要是死了怎么办之类。我拿这些问题问我妈，我妈告诉我，等我长大了这些问题自然就解决了，拿找女朋友的问题来说，她说只要你足够优秀，自然会有女生来追你。当时我在脑筋急转弯上看过一幅画， 一个画风有点卡通，画的是一个囚犯被绑在柱子上。那个场景在我脑海里一只回荡，甚至让我有点兴奋。荣格说他年轻的时候捏泥人，给他们装很大的生殖器，我的这种兴奋不知道和荣格的捏泥人有没有共同之处，后来我在网络上接触到虐恋，心里就回想起当时看到的这幅画。
我班上有个同学叫盛怡然，在我低年级的时候和我坐同桌，当时总是欺负我。她长得很好看，在女童中也算是很可爱的。她有个姐姐叫盛方圆，好像是我们学校管行政的，有的时候会来班里看她。有一次我和盛怡然正在看一本漫画书，她姐姐从后门走进来，没出声，我正好回头看了一眼，就拍拍她让她也回头，没想到她 一看到她姐，立马就把漫画书收起来了。上初中的时候班里经常有人传说我和她有关系，其实并没有什么关系。后来她去了江南大学。大概是在高中的时候学了街舞，一直在微信上看她跳舞的视频，有机会的话要和她见一面。
我们班主任叫王莉薇，方脸，身材挺高。有一次听我妈说她女儿高考考进了北京的一个好大学，我忘了是哪一个。我毕业那天在校门口等父母来接，在门口遇见了她，她对我说：“不错的，将来会很好。”要是拿考上清华这件事来说，我的“将来”确实不错。但我现在看这句话，感觉很不负责任。没有人知道一个人的将来会是什么样的，甚至可以说，大家明知道将来不会变得更好。
小学还遇到了一个神人叫孙骁阳。我已经记不清他长什么样了，大概有点胖。当时我学萨克斯，无意间发现他也学，后来他还来我家一起练过。当时我们流行玩我的世界，他说他是这个游戏的主播，不知道是真是假。他成绩不怎么好，但总是一副很自信的样子，或许因为家里很有钱吧。
后来到了高年级，有一个固定的团体，大家一起玩。当时我在的那个团体可以算是CF党，因为大家基本上是打CF相互认识的。那个时候CS大概也很流行，不过我们处于文化排泄链的底端，没接触到CF
当时我和我妈去书店，会买许多青少版的书看。我记得的有《海底两万里》，《鲁滨孙漂流记》，《巴黎圣母院》之类。这种专给青少年看的书很多内容都被删节了，巴黎圣母院大概只有原著的四分之一那么厚。儒勒凡尔纳的一些科幻小说像《地心游记》、《海底两万里》
在我上到大概小学四年级的时候，我们学校开始着手建初中部。当时蚌埠六中是公认全市最好的初中（据我听说直到现在仍然如此），而我们学校的初中部据传言说是要对标六中的。六中当时有这么一种现象，老师平常上课不讲什么东西，靠周末办补习班赚钱，我想老师靠自己的专业技能也获得了这么一种权利，周末补课大概算是这权利的变现。坊间传言说我们建初中部是市教育局大力支持的，为了有个学校和六中竞争，又考虑到我们学校生源很好，因此当时普遍很看好我们学校的初中部。到了我小学毕业那年，初中部建成，我成了它的第一批学生之一。我升上初中后，原本设计院安排的专门接送我们上学的校车不开了，变成我妈开自家小轿车送我上学。有笑笑母亲商量说拼车接送，忘了什么原因没有谈成。我觉得我和小区里别的孩子的关系从上初中起就比较疏远了。后来单位小区里的房子也可以自由交易，我爸妈最近正在准备把我度过了几乎全部小学时光和一半初中时光的房子卖掉，升值了大概有五六倍。这大概也是单位制逐渐式微的表现。
小学我上的是实验班，也就是所谓的“快班”，在那个班成绩是前几名。小学的氛围对我这种“尖子生”是很照顾的，有一次我和一个“后进生”在课上用直尺做的弹弓传纸条，被老师抓住了，我们互相都说是对方先传过来的，老师问班上同学是相信我还是相信他，大家一致都说相信我。现在想我可能确实掌握了一种精密符码，算是教育不平等的受益者。初中部的说法是不分好坏班，据我看也确实不分。我在初中班上总考第一，比第二能高出十几分，部分的原因是初一考试的科目多，而我各个科目成绩都还不错。等到了后来只考语数外那么几门的时候我成绩就有下滑。其实后来高中的情况也类似，高一的时候我成绩很好，高考成绩比那时候差了一截。
初中 我上过两所初中，第一所在蚌埠，叫做蚌埠第一实验学校。我念的小学本来叫做蚌埠第一实验小学，在我念到大概三四年级的时候说要新建初中部，就改名叫蚌埠第一实验学校。建初中好像是当时的一个潮流，蚌埠其他有名的学校，像“二实小”，“三实小”都建了初中，我们倒是建得最晚的。我上六年级的时候初中部正好完工交付，在离小学大概一公里远的地方。不过小学在蚌埠统治了许多年，周围有不少小卖部、文具店都是数朝老臣，而初中部附近就显得比较荒凉。我作为这初中的第一届学生，心情还挺兴奋，那个时候还不懂得创造历史的感觉，单纯觉得好玩。但当第一个吃螃蟹的人也未必是好事，当时初中部教学设施很不齐全，体育测试的时候拉引体向上要在体育老师办公室的门框上拉，各种实验设备也都没有。虽然缺少设施，师资倒很齐全，许多老师是从本地的名校调过来的，还有一些原来教高中，现在改教初中。我记得我们数学老师叫代峥，历史老师叫宋稼新，都是原来在市里最好的高中蚌埠二中上课的。
当时我们班上公认最好看的女生是方馨悦，俗话说一白遮百丑，她没有什么丑要遮，白皙而有生命力的皮肤就更加为她锦上添花。有个和我关系很好的男生叫吕昊辰，胖胖的，我们叫他“班花”，后来居然和方馨悦谈恋爱了，第一次听说这个消息我实在很意外。我同桌当时经常换，有一个叫李秉承，戴方框眼镜，看起来呆呆的，学习垫底，但是人挺好。还有一个叫陈双扬，人不高，很顽皮，我至今也不知道双扬这个名字是什么意思。
我在“一实校” 大概在我升上初中的这段时间，我爸的公司在上海的工作越来越多。他念的华东理工是上海的学校，平常工作也经常去上海出差，上海可以说是他的第二故乡。于是他考虑搬家到上海，部分原因是为他的工作方便，更重要的是为我以后的高考。当时我是很不乐意搬走的，因为我觉得在蚌埠过得很安逸，和班上同学玩得很好，不过我爸还是坚持他的意见。实话说按我后来高考的水平，如果在安徽高考根本不可能考上清华，所以如果问我是什么让我坐进了清华的教室，我的答案里肯定会包括我爸的工作。后来在我初二上到一半，也就是十四岁的时候，我们家仍然搬到了上海。迁户口的时候算是人才引进，我印象中过程挺复杂，我爸为这事跑上海跑了有五六次，也多亏了他工作上认识的一个在上海的朋友帮忙。大概是因为上海有个城市户口人数的天花板，所以上海户口近几年越来越难拿。我高中班上好几个同学没有上海户口，用居住证在上海上学。
我们住上海松江区，算是一个比较偏的郊区，在上海西边，历史比租界一带的上海要早很多。松江人将市区称为“上海”，把到市区去称为“到上海去”，言下之意并不认为松江是上海的一部分。松江当地说一种和吴语有点类似的松江话，和上海话有一点不同。就我个人感觉而言，松江人对这种与上海的区分抱有一点自衿，常常觉得自己比上海优越，甚至可以说有点倚老卖老的味道。松江的面貌整体上是古朴的，生活节奏很慢，本地人居多，有不少历史遗迹，走在街上见到的面孔多是中老年人。不过这种状况渐渐有些改变，市区的拆迁户很多被安置到了郊区，松江常住人口连年上升，区政府逐渐地要搞科创、建新城。松江自然风光不错，于是新盖了很多小高层和别墅区，周边的绿化也建设得很好，几乎是五步一公园，十步一景点，居住起来是非常舒适的。
我所看到的上海和蚌埠两所初中的气氛是很不一样的，这可以举一个方面的例子加以说明。在蚌埠的初中，学校里的同学经常传其他同学的绯闻，平时的闲聊也有相当一部分内容是给班里的“郎才女貌”做无中生有的配对。当时有传言说我喜欢隔壁班的一个女生，其实我和那个女生是小学同学，只是关系比较好而已，那时候我根本没有喜欢谁的想法。这所初中的校长对所谓男女关系也管得很严，当时有一次比较短的到外地去的夏令营，下午的时候几个男生和几个女生在一个寝室里讨论文艺活动的安排，被校长发现之后给赶回了各自寝室。而上海的初中一个班里有好几对男女朋友，几乎没人去议论他们。现在看那个时候的男女朋友有点有名无实，两个人在一起也只是做一些正常朋友会做的事情，像是一起吃饭，一起去操场散步等等。我想这可能跟上海开放的文化有点关系，而我刚到这种环境里，感觉挺不自在。但后来我逐渐适应了这种观念，如果现在问我，我大概会认为上海的这种环境是更文明、更先进的。
我所在的那所上海初中整体上的氛围对我是很友好的。我入学第一天，坐我身边的同学就以查户口的语气，拉家常的态度问了我的各种情况，像是你之前在哪，你为什么转到这里来，平时有什么爱好之类。尽管我不怎么擅长打篮球，班里的同学还是主动让我参加他们的篮球比赛，平常也很愿意和我说话。回想起我在这所学校交到的朋友，交往的过程也大多是对方主动，有一个同学每天下课都会过来问我今天怎么样，带我一起去食堂吃饭，一起玩电脑游戏。我比较快地适应了上海的学习，有时候会在一些默写、小测上帮助周围同学一下，加上我自认为还算比较好相处，和同学的关系是很融洽的。不过那个时候我开始逐渐觉得和周围人交流总有点无趣，整天只能说些无聊的话，只不过身边的人都觉得这种无聊是理所当然的，所以我也为了显得合群跟着他们无聊下去。可能那个时候慢慢有了比较强的自我意识，发现自己在社会中常常是扮演某个角色而不是做自己，所以有点失望。
在初中有好几件让我印象很深的事情。我们的班的数学老师叫张玉宝，有小道消息说他是五道口金融学院毕业的，我感觉大概不属实。虽然我数学总考不好，但他很欣赏我，觉得我是很聪明的。后来上了高中，又回茸一中学看他，聊了半个多小时，他说要带孩子去医院做听力训练，我们也就散了。我那时第一次感觉到一个成年人生活中所负担的责任感，这责任感给人带来不少忙碌。还有一次物理考试，有道题目没说忽略空气阻力，我就把空气阻力算上了，结果选了个错的答案。
我中考成绩不是太好，但靠提前批招生还是上了本区最好的高中。高中三年的生活给我留下的印记是不可磨灭的，期间我认识了各种各样不同的人，思想和性格都发生了很大的转变，对社会和人生有了一些初步的看法。我做了不少我自认为有意义的事，其中还有一段暗恋的故事。这部分值得再写五千字甚至几万字，我计划寒假有机会的话把这一段也写出来，一方面是为了回忆，另一方面也是想要整理一下我的这三年究竟是如何度过的。不过这篇社会学自传作为作业上交的部分就到此为止了。
总的来说，如果我要回答“是什么让我坐进了清华的教室”或者进一步说“我是如何成为现在的我的”，我会大言不惭地说这其中靠了我的那么一点天赋。但用社会学的想象力来看，我父亲的受教育程度和工作，我自小生活的单位，我的家族在城市和乡村生活的背景，蚌埠和上海的两种文化的熏陶，乃至在全中国社会转型中的经济发展和人口迁移都对我的个人生活产生了深刻的影响。
以上片段写于2022年一月，以下为2022年六月续写
之前说寒假要接着写这篇自传，但因为太懒所以没动笔。现在又过了一学期，重新把这篇自传翻出来看，觉得很应该把它继续写下去。
高中 我上的高中叫松江二中，是韩寒的母校，韩寒当时有一次还是两次留级，最后在上高一的时候辍学了。不知道他辍学之后是不是专心写小说，反正我最近看他写的《三重门》，里面的那个高中完全是按照松江二中的样子来写的。我班主任叫李雪峰，教数学，高而壮，长得也很英俊。刚开学第一次进教室，我坐在一个卷头发的男同学旁边，后来知道他叫袁子诚。当时他在一张纸片上写了自己的名字，拿着向周围同学介绍自己。接着分座位，为了避免谈恋爱，李雪峰特意把男女生的座位错开，我同桌叫孙歆，矮矮的，长得有种女生的秀气。后面是两个女生，叫董乐怡和冯苏涵。孙歆和董乐怡都是松江最好的初中九峰实验中学毕业的，同班同学，所以相互很熟悉。他俩聊着，我就感觉有点孤立。这当然不能怪他们，他们对我都是很友善的，但那个时候我有点木讷，总是想自己的事情。
那个时候在想什么呢？我努力回忆也回忆不起来。那个时候还写过一本几页二中随想，等回家找找或许能了解一点。不过当时我很努力学习，几次考试成绩都很好。学校在高一招竞赛生，我报了化竞、生竞，本来还想报信息竞赛，因为教信息竞赛的老师看着有点凶而放弃了。大概就在开学后不久认识了吴思哲、庄王通。吴思哲有个外号叫“小圆头”，因为他头确实很圆，我和他都有点不擅长交际，有点像相像，于是就认识了。不过他很爱好二次元，我则没什么爱好。庄王通后来对我说：“我第一次见到你就觉得你和别人不一样。”其实他和别人也很不一样，有自己的小世界。这在后面可以慢慢说。
给我影响很大的老师有两位，一是语文老师丁春芳，二是生物竞赛教练许耀。丁老师教我们这届的时候已经快退休了。有点冒犯地说，我第一眼见到她就觉得他是一个典型的上海老女人，一头卷发，眼睛很小，脸庞和身体都显得圆润，总是穿很宽松的袍子一样的衣服。她教语文有一套执着的方法，大概是多年经验积累所致，比如说“廉”要解释成正的意思，写作文要先界定后辩证等等，大部分是很正确的，但她一直强调，似乎和独立宣言所说“真理不言自明”有点矛盾。
许耀是我们学校的当红炸子鸡。大概13年学校招生物老师，许耀来面试的时候也没想过要当竞赛教练，但是学校正好在建设竞赛学科，和他说不当竞赛教练就不录用，他也就答应了。谁知道不鸣则已，一鸣惊人，前几年出了一个省一等奖，后来又有好几个同学进省队，成绩比起其他竞赛算得上鹤立鸡群。许耀本人是个工作狂，三十几岁没结婚，工作效率高得吓人，来学校之后做了教竞赛的全套ppt，还给生物高考编了一套习题集，手下竞赛班有成绩的关键之一在于他不停加课，平常午休加课，周末也加课，仿佛永远不会累一样。他还有一个特点是喜欢调戏女同学，经常用各种花言巧语把女生逗乐，我在耳濡目染之下也学会了一点。有一次他上竞赛课，将近100个同学挤在一个大教室里面，中途ppt坏了，找了半天才找到一个新教室，可见其竞赛课之火爆。
董乐怡坐我斜后面，我们俩都学生竞，她额外还学一门数学竞赛。后来她把数学竞赛退了，不知道是不是因为全班只有她一个人学数学竞赛而感觉有点特立独行。她算不上特别好看，但真有肤若凝脂的感觉，起来像玉做的一样，嗓音是那种少女特有的、娇柔动听的高音，身体形成一个流畅的曲线，下雨天打一把碎花伞，娉娉袅袅，含苞待放。像前面说的，我刚开学那段时间非常木讷，也没怎么注意到她，事情的转折发生在高一临近期末的一个傍晚。
吃过晚饭，大家都回教室上晚自习。生物竞赛的日子快到了，上海市先有一个选拔，是在线上考试。我们学校搞了几年生物竞赛，有了经验，组织大家各自寻找伙伴作为“学习小组”，一组五六个人，一个人做题，剩下的人帮忙找答案。
有个来做讲座的叫陈少清，说他和韩寒认识，他教韩寒英语，韩寒教他语文。那人让我印象很深，是做英语培训的，说话特别有意思。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我所见到的时代</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%88%91%E6%89%80%E8%A7%81%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%88%91%E6%89%80%E8%A7%81%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>我们的前人关于其时代已经说了很多，其中关于古代的看法不会有太多分歧，关于现代的看法则莫衷一是。现代是很复杂的一个东西，汪民安老师编过一个叫《现代性》的小册子，对有关现代性的看法作了很好的概括。里面收录了各位哲学家、社会学家、文学家的观点，并通过作者自己的洞察力梳理了各种思想的关联。然而“俱往矣，数风流人物，还看今朝”，我们的时代是什么样子，最终还是要由我们说出口，把这项任务交给思想史上死去的灵魂，是很不负责任的行为。
确定性与迷茫 确定性fy
大众伦理 一个留心观察我们的时代的人，首先会注意到这是一个分裂与对立的时代。人们的关系靠一种不加解释的共识被维系起来——这不算是当下的特点，因为几乎所有时代都是这样，但是这种共识与个性的张力在当今显得尤其强大。我们被要求具有个性，但这种个性只不过是对某种粗浅符号的认同。创造力成了一种可疑的东西——我们真的能够去创造新的东西吗？我们所生产的一切，要么是异己的、奄奄一息的东西，要么是过去已有事物的回响。种种流行仿佛早产的婴儿，病弱而早夭，传统则像是垂暮的老者，成了老而不死、徘徊在每个人心中的幽灵。个性不再是个人在历史中的坐标，而只是用来确证自我的一个框架。像西美尔所说“用一种完全拒绝与他人相通的方式来确证自我”
我们并不信任这种个性，所以常常用平庸和个性的丧失来形容这个时代。从众是安全的——这种根植在人身体里的古老记忆成了我们追求确定性的工具。只要跟随大众，就不会出现大的错误，也可以避免道德上的煎熬。真正的个性是危险的，所以它只能被欣赏，而很少被实践，就像电影里从不会现实发生的刺激场面。
工作伦理 去工作——工作在这个时代是生活的代名词，我们可以不生活，但不能不工作。
孤独与对话 对话是一种奇妙的</description>
    </item>
    
    
    <item>
      <title>改革开放务虚工作纲领</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%BC%80%E6%94%BE%E5%8A%A1%E8%99%9A%E7%BA%B2%E9%A2%86/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%BC%80%E6%94%BE%E5%8A%A1%E8%99%9A%E7%BA%B2%E9%A2%86/</guid>
      <description>笼统的概念常常让我们忽视内部的细节，通常所用的自我这一概念就带有这种误导倾向。在深思熟虑之前，我们就想当然地认为自我是一个统一的整体，然而它却毫无疑问是由各个部分（有机地）组成的，而不是不可分割的，无论从其物质属性或者精神特点上来说都是这样。要组织起一个整体，需要制度作为框架，而当制度不能很好地维系这个整体的时候，我们就需要变革。“自我变革”一方面意味着由自我实施的变革，但我对其走向只有粗略的把握，而且当自我仍处于动荡中时，它很难把事情有条不紊地完成。所以更重要的是，这个词意味着对自我实施的改革，意味着重新建立稳固自我的一种尝试。
在个人生命的动荡时期中，我不能寄希望于在一个封闭的环境中建立稳固的自我，所以这项改革必须以开放的姿态进行。开放的改革比较困难，因为它要求我处理外部的事情，协调自身与外部的关系。这涉及到身体与精神各个部分的权力结构，外部世界的状况等等问题，应该好好梳理一番。
认识的统治 对精神不同领域的粗糙划分常常遭到批评，但我还是沿用这种方法。纲领的第一条是，认识——而不是情感或思维或道德判断或者是什么其他东西——应当居于自我的统治地位。这是因为认识在把握外部世界上表现得最好。纯粹理性的局限决定了我们不能完全用它来把握外界，理性更像是一种操纵的知识。
对时间的认识 我们习惯于以线性均匀的方式来认识时间，这对于我们分析客观事物来说有所帮助，但却往往不与我们的生命体验相吻合。均匀时间的观念是从哪里来的呢？直到伽利略做实验的时代，人们仍然不知道怎样记录时间，换句话说，人们仍然不知道怎样均匀地划分时间。拉氏量对时间的偏导为零，一本物理教材会这样来解释时间的均匀性。
对时代的态度 每个人都不可避免地被时代所裹挟——这句话其实没有什么新奇的地方，反而应该被当作常识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>热天午后</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%83%AD%E5%A4%A9%E5%8D%88%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%83%AD%E5%A4%A9%E5%8D%88%E5%90%8E/</guid>
      <description>当桑尼闯入银行，他明明知道自己在做一项危险的事情，也没有足够的经验来保证自己顺利从中脱身，但这种对未来的无知状态并不妨碍他对频频出现的意外表现出无可奈何的泰然自若。当我们决定要做一件事，或者说我们根本没有决定就置身一件事之中的时候——实际上生命就是这样一种前置的状态——我们不感到震动，这何尝不是一种麻木？
混乱与麻木，这是我在影片里看到的。一层又一层的围困，人群把警察围困起来，警察把劫匪围困起来。打破围困的徒劳尝试不过两种，要么如殴打桑尼的男子一样冲进去，要么如桑尼和萨尔一样走出来。然而死亡，监牢，狂热之后的冷寂，庸常生活的重力，这些才是散落在精彩戏剧之下的真正主角。
我们怎么才会感到习以为常？实际上，日常从来都是生活的主旋律，对于大部分人来说，日常是偶尔带一点戏剧般消遣的周而复始，一场劫案正好为他们提供了这种消遣。然而对异常的人格来说——我这里说的不是异常的人，而是异常的人格——</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
