<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/</link>
    <description>Recent content on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鹿川有许多粪</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/2023-08-29-09-26-08-%E9%B9%BF%E5%B7%9D%E6%9C%89%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E7%B2%AA/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/2023-08-29-09-26-08-%E9%B9%BF%E5%B7%9D%E6%9C%89%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E7%B2%AA/</guid>
      <description>按：引文依《鹿川有许多粪》， 〔韩〕李东沧著，春喜译，武汉大学出版社2021年版
龙川白 不过，母亲在父亲面前绝对不会提起钱的问题。如果哪次在父亲面前不经意地表示出对钱的担忧，父亲便会突然大发雷霆，发疯一般大喊： “钱！钱！钱！别跟我提钱！钱算什么！我搞不懂。我不做金钱的奴隶！门儿都没有！我金学圭宁愿死，也绝对不会为钱而活！
如果他不想成为金钱的奴隶，就会有人为了他被迫成为金钱的奴隶，他怎么不明白这个道理呢？真是令人费解。而那个人，就是不幸的母亲。父亲不负责任地带到这个世界的子女，也同样跌落至残酷的人生谷底，不得不成为金钱的奴隶。懂事之后，我才知道父亲以前信仰共产主义思想，参与过左翼运动，有过三年半的牢狱生活。不过，不论那种信念是什么，我都无法理解父亲那种人怎么能够曾经为之献身。同时，父亲极其鄙夷当今社会的制度与规则。我打算考大学时，父亲也暴怒地提出反对，令人难以理解。 “我想上大学学习文学。”
母亲离开人世，也是因为肠胃病。在医院，医生看着X光照片，表示已经错过了治疗期。本来只是胃溃疡，拖延太久发展成胃癌，活到现在已经是奇迹了。母亲在床上躺了两个月之后离世。母亲与恐怖的痛苦决一死战的最后两个月，父亲却每天醉酒。他像是一个根本没打算正常起来的人，哪怕只是一瞬间。烂醉如泥的父亲在狭窄的房间一角倒头大睡。我闻着父亲身上散发的酒气，听着母亲不断加快的呻吟，彻夜咬紧牙关，几千次告诉自己，绝对不会原谅父亲。
这种姿态很陌生，我从未见过父亲如此理直气壮且自信满满。父亲的语气与眼神，充满了自信，看起来像是一个准备承受所有痛苦的殉教者。然而，在我看来，这副模样十分愚蠢而可笑。我从座位上起身，走到父亲面前，握住父亲的双手。
“我并不想知道那是什么东西。虽然不了解父亲怀有什么信念，不过那有什么了不起？至今让家人受苦受累已经够多了吧？我们现在又要受父亲牵连，承受痛苦吗？因为您那自以为是的思想与信念？母亲这一生是如何度过的，又是如何去世的，您该不会已经忘记了吧？那都是因为谁？晓善为什么要去工厂受罪，如今沦落到四处逃亡的境地？好，您现在打算让晓善再背负一个间谍女儿的罪名是吧？” “对你们……我很对不起你们。” “对不起？我不相信这句话。父亲从未考虑过家人。您才是真正的利己主义者。父亲所谓的信念，就像是飘浮在半空的海市蜃楼，与您的人生毫无关系。所以，您请便吧。服从那种信念与思想的安排吧！做个间谍也好，其他也罢！”
“有个词叫作‘龙川白’。” 这时，父亲声音嘶哑地说道。 “可以指疯子，也可以用来称呼那些据说受到上天惩罚的麻风病人。总之，是那种与健全人或者普通人合不来，被世界抛弃的存在……” 父亲望向半空，自言自语般慢慢地继续说着。 “战争结束后，龙川白突然多了起来。龙川白在乡村、城市之间遭受着猪狗不如的待遇，于是经常结伙行动。我不明白为什么战争之后，龙川白突然变多了。不过，一个很明显的事实是，其中也有自发成为龙川白的人。细算来，我也算其中一个……”
“所以，所以……现在不想再当龙川白了吗？为了摆脱龙川白的生活，所以要触犯间谍罪吗？这是将您的过往人生一笔勾销的唯一方法吗？不过，这是什么意思呢？您这么做，过去的生活就会有所改变吗？这种做法很傻，是彻底的自我欺骗。在我看来，只是发疯罢了，又成了另一个龙川白。”
关于命运 观众席的灯灭了，伴随着老旧的留声机里传出的音乐声，话剧终于开场了。我变成了蛤蟆，背上披着斑驳丑陋的皮，公主穿着蜻蜓翅膀一样轻薄的白色纱裙。为了扮成蛤蟆的模样，我身上套着一个装美国救援物资的面粉口袋，袋子上印着大大的英文单词“USA”，套上之后看起来像模像样的。 我披着这张皮上台，大家都笑作一团。尤其是一起从孤儿院来读小学的成万那小子，他的笑声最大。我像蛤蟆一样发出呱呱的怪声，在舞台上慢吞吞地爬来去，他跺着脚，咯咯笑个不停。不过，我真的演得很卖力。人们再怎么笑也无所谓。因为我很快就会以王子的身份重生，我在等待着那个耀眼的瞬间。我为此呱呱呱地叫着，嗓子都快哑了，在地上爬来爬去。我爬得十分卖力，即使后来膝盖破皮出血，也不觉得疼。 决定命运的那一刻，公主亲吻蛤蟆脸颊的瞬间终于到来了。我在公主怀里，看到公主的眼睛里盈满了晶莹的泪水，在灯光下像宝石一样闪闪发光。我甚至可以听到自己的心脏如雷鸣般咚咚跳动。眼看着公主的嘴唇正要触碰到我的那一刻，世界突然一片漆黑。怎么回事？ 停电了。舞台上、观众席上，自然全部乱作一团。虽然当时停电十分常见，大家却没有耐心继续等待。灯光没有再亮起来，话剧当然也就无法继续进行下去。 人们打翻了凳子，大声嚷嚷着蜂拥而去。我依然独自蜷缩在舞台的黑暗中。大家都走了，没有人为这个不幸的孩子解开魔法，我只能孤零零地留在黑暗之中。 那天晚上，我迎着漫天飞舞的雪花，独自走回了孤儿院。那段路既漫长又孤单，也很痛苦。我任由狂舞的雪花抽打着全身，怒吼的波浪像是要撕咬堤坝一般冲过来，我在绝望中全身颤抖不已。现在我只能是一只丑陋的蛤蟆，魔法永远也不会解除了。 对我而言，命运就是这样。永远都是在希望之光依稀可见的瞬间，也就是我万分紧张地准备跨过门槛的那一刻，眼前一定会突然落下黑色帷幕，挡住去路。
所以，看到那些寻找到失散的亲人之后当场失声痛哭的场面，我反倒觉得十分别扭。分别三十余年，像陌生人一样生活，现在再谈什么骨肉之情，实在令人难以理解。而且，只根据一块疤就当场抱头痛哭，不是吧，那里有疤的又不止一两个人。所以，我干脆不看电视，为此还和日夜守在电视机前抹泪的妻子吵了几次。
人们很诧异，我为什么会哭得如此伤心。如此一来，我是他唯一亲骨肉的事实就成了只有死者和我二人知晓的秘密。我是他的儿子，现在却已经无处可以证明。灯灭了，话剧突然中断了。和二十多年前的那个夜晚一样，我依然未能解除那个诅咒的魔法，独自留在了黑暗之中。我依然披着那张恶心丑陋的蛤蟆皮。
我曾见过一位大学生，他对我说：命运都是人为创造的。按照那位大学生的说法，以前人的命运或许是由神灵创造的，但现在我这种弱者的命运却成了金钱与权力所有者的政治游戏，或者是由依附美苏这些外部势力的人所创造也对，我觉得这句话并非全无道理。战争把我变成了孤儿，可战争是由谁挑起的呢？不也是人吗？ 不过，我总觉得这种说法未免还有些欠缺和不足。如果没有命运之神这回事，父亲留给我的唯一遗产重回我的手中又该如何解释呢？这块旧表失而复得，不就是命中注定吗？我反复思考着，如果这是上天的旨意，又是什么意思呢？先生，您怎么认为呢？
鹿川有许多粪 2 他知道校长是一个伪善的人。然而，他也知道，校长并没有比其他人更加伪善。
们这种人十分博学，比任何人都深谙世界的运转原理，对当时的政治情况或者韩国社会的结构性矛盾了如指掌，三天三夜也说不完，实际上却连解决一天一顿饭的能力都没有。
3 “真的，我很久没有见过这么纯真的人了，这让我回想起了过去。总之，我们都已经被浸染得太厉害了。唉，我也曾有过纯真的年月。” 听完妻子一番话，俊植突然怒火中烧。纯真可以当饭吃吗？有谁是因为不懂纯真，才如此生活的吗？
5 世界上正确的真正标准是什么呢？就算有正确的事情，谁又知道说出正确的事情是正确的，就一定是一种正确的做法呢？当时那么优秀的弟弟，现在竟沦为一个通缉犯。俊植看着弟弟，如此想道。 “正如大哥所说，我总有一天会进去的。不过，暂时还不能被抓。这不是我一个人的问题，我还要保护其他朋友。”
6 “真实的生活？人活着，还能有什么真实的活法？活着都是一样的呗。人生和小说不同。只能满足于现实，凑合活着，人生不就是如此吗？” “总之，我感觉我的人生误入歧途，不知怎么就系错了扣子。” “所以，你现在想怎么办？” “不知道，我再想想。” 俊植无法理解，怎么会变成这样。仅在几天前，妻子关心的还是把之前辗转于出租屋时已经坏掉、锯了腿的旧柜子换成新的，再安置个鱼缸，买一套音响设备，怎么把公寓好好装点一下而已。可是，妻子的口中怎么会突然说出这种话呢？ “每个人都想讲讲自己的故事。” 妻子还说了这样一句话。 “自己的故事？什么故事？” “不论什么故事。童年的故事也好，其他故事也罢，聆听并理解自己故事的那个人很重要。可是，我从来没有对你讲过那些故事吧？你也根本不打算听……”
是啊，到底什么是生活呢？俊植肩上扛着玻璃箱，拼命忍受着小腹的疼痛，如此反问着自己。以后我要以什么样子继续生活，直到死去呢？虽然之前并非完全没有考虑过这些，像今天这样深刻思考却是第一次。仔细考虑过之后，自己的未来显而易见。在未来的二十年间，他只能继续在现在的学校当老师。一成不变地上班，一成不变地上课，每个班数十次重复着同样的话，听着校长同样的唠叨，对孩子们重复着同样的唠叨，不会有任何改变。说不定会当上主任，开上私家车，或者搬到稍微宽敞一点的公寓。然而，如此一来到底会有什么改变呢？如此这般老去，等待死亡的人生，又有什么意义呢？
俊植从卫生间出来，重新把鱼缸扛在了肩上。已经扛到这里了，只能扛到最后。与母亲一样，对俊植来说，所谓生活，华丽、宏伟、高尚永远遥不可及，卑鄙、肮脏、疲倦却总是持续不断。就像是一场没有尽头的跨栏比赛，自始至终无法逃避。虽然偶尔会走运，品到一点轻松与成就感，仔细想来却也只是水湾里漂来漂去、终究会破碎的泡沫罢了。 终于到家了。妻子接过鱼缸，几乎面无表情。 “你怎么提了几条死金鱼回来？” 妻子如此说道。金鱼果然已经死了。塑料袋不知道什么时候破了，水渗掉多半。金鱼翻着白肚皮，却依然呆呆地瞪着眼睛仰望着俊植，依然是那怜悯的眼神。
7 “洪老师，洪老师的生活乐趣是什么呢？” 金东浩醉得满脸通红，问完俊植，还不等他回话，又自己回答起来。 “我啊，不知道怎么回事，生活变得没有意思了。不论怎么想，生活都太没意思了。” “生活没意思？呵，这问题可不一般呐。” 坐在对面的梁九晚插了一句。 “年纪轻轻的就觉得生活没意思了，算是完啦。明白吗？完蛋了！” 俊植看到，金东浩望着梁九晚的那一瞬间双眼冒着火花。金东浩以那种眼神默默地盯着梁九晚看了五六秒钟，他手里握着酒杯，好像要用尽全身力气猛扇梁九晚两巴掌。扇他，俊植在心里说道。这小子，怎么就那么直直地看着？扇啊，你都没脾气的吗？ “怎么了？金老师，我说错什么了吗？” 梁九晚歪着头，咧嘴笑道。这时，金东浩握着酒杯的手突然完全泄力。 “哦，没什么。您说得对。其实，我也是这样想的。”
8 “理解？那你们怎么不理解理解我呢？是，我不懂什么是人生，没有梦想也没有理想，活得像只虫子。我只能自甘堕落、卑鄙地活着。不过，你怎么能如此道德高尚呢？为什么只有你还这么道德高尚地活着呢？” 玟宇依然面色苍白、默不作声地听着俊植无休止的质问。用俊植的话说，他也对自己说出口的话感到震惊。除了课堂时间，不，就算在课堂上，他也从来没有如此激烈地辩论过。不过，真正发泄过后，却也有种畅快的感觉。 “我早就看你不顺眼了。你凭什么那么理直气壮？你怎么到了这个年纪还在为正义和道德而战？你为什么不像我这样为了养家糊口，为了职场奋斗而四处看人脸色？你有什么资格高高在上，超越一切？” “大哥，对不起。” 玟宇终于低声说了一句。 “大哥有大哥的生活方式，这是我的生活方式。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>所以我放弃了Windows</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%89%80%E4%BB%A5%E6%88%91%E6%94%BE%E5%BC%83%E4%BA%86windows/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%89%80%E4%BB%A5%E6%88%91%E6%94%BE%E5%BC%83%E4%BA%86windows/</guid>
      <description>人是铁逼是钢，一顿不装憋得慌，出于装逼的迫切需要本来想在电脑上试试linux，但糟糠之妻不下堂，windows陪伴我多年，我对它毕竟感情深厚，难以割舍。 春宵苦短，好景不长，天有不测风云，暑期学习报了一门讲生物信息学的课，教材上赫然写着
由于历史原因，就生物信息数据分析而言，linux操作系统的软件生态比windows好得多，有很多生物信息的工具只支持linux系统。所以熟悉linux操作系统的使用对于学习生物信息是很有必要的。
Windows卿卿如晤：吾今以此书与汝永别矣！
WSL 其实也算不上永别，在windows上装wsl还是很方便，不需要GUI的话别的需求基本上可以满足，印证了那句“Microsoft ♥ Linux”。
首先在命令行中做相关设置
1 2 3 dism.exe /online /enable-feature /featurename:Microsoft-Windows-Subsystem-Linux /all /norestart dism.exe /online /enable-feature /featurename:VirtualMachinePlatform /all /norestart # Deployment Image Servicing and Management (DISM.exe) is a command-line tool that can be used to service and prepare Windows images. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爬邺架</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%88%AC%E9%82%BA%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%88%AC%E9%82%BA%E6%9E%B6/</guid>
      <description>邺架轩公众号原来的推送不知道是怎么做的，底下的宣传信息迁移的时候经常出问题，于是我决定用markdown+css的方法重新做一个模版，从互联网上到处借鉴，做出了一个百纳衣css，把其中比较关键的几段在下面作个解释。
1 2 3 4 5 6 img { width: 200px; height: 300px; margin: auto; display: block; } 这一段是控制图片大小和居中的，img元素必须要变成block之后才能作调整。如果有某几张图片有特殊要求，可以通过html单独设置格式，比如抖音账号二维码被我设置成了
1 &amp;lt;img src=&amp;#34;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/icIibcZIFTavvVMe1cxvPNvyK3nzVgWeR9CQRpwE3Un9wD3r3lAjIkcpaib9plqN14JC0CGRV6pDkB8Kpm62Xx56g/0&amp;#34; alt = &amp;#34;douyin&amp;#34; style=&amp;#34;height:400px;width:300px&amp;#34;/&amp;gt; 下面这段是设置粗体颜色和标题位置的
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 strong { color: #FF992A; } h1, h2, h3, h4, h5, h6 { position: relative; margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem; font-weight: bold; line-height: 1.4; cursor: text; text-align: center; } 用markdown+CSS有一个问题，markdown导入图片默认使用的是本地url，要发布到微信公众号必须把图片挂载到公众号的图床。这篇文章给出了完美的解决方案，注意typora必须在设置界面测试图床才能看到报错信息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呕吐、梦境与火车</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%98%94%E5%90%90%E6%A2%A6%E5%A2%83%E4%B8%8E%E7%81%AB%E8%BD%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%98%94%E5%90%90%E6%A2%A6%E5%A2%83%E4%B8%8E%E7%81%AB%E8%BD%A6/</guid>
      <description>我感到一股晃蕩，酸腐的氣味鑽入鼻腔，食道痙攣，但是胃空空如也，我快要嘔吐。
有什麼東西讓我感到噁心。我自己讓我噁心——不過這很平常，只要仔細想想，就很難不像厭惡一只無恥大叫的難看花貓一樣厭惡自己。問題不在這兒，或許我是在一輛汽車上，劣質路面把車震得左搖右晃，這就足夠惱人了，更不用說車廂內汽油氣味的刺激。但我不知道我是在哪。我更願意覺得我是安然地躺在床上，因為這是一個適合犯噁心的地方。
全部神經都被用來關心嘔吐，搞得我無法集中精力。我當然不可能吐出來，嘔吐對我來說只是古老的幻覺，暗示着我的身体里有些有害的东西，但其实沒有什麼東西可吐。不过这并不意味着呕吐是种恼人的感受，相反，呕吐让我注意到我的内部，毕竟关心关心自己也不算什么坏事。
最让我欣喜的是，呕吐意味着我终于要从漫长的梦中醒来了，现在我要抓紧时间回忆这梦的细节，虽然它称不上精彩，但无疑意义重大。如果你见过山郊的宽敞马路，最好是闲暇时间在路边散散步，就一定会和我一样感到精神恍惚。汽车呼啸而过的声音让我怀疑福特是一个聋子，不然他怎么可能忍受自己无礼的发明？人们常常把汽车比作猛兽，然而用这个比喻的的人多半从没见过其喻体，我们的许多词汇在不知觉间变成抽象的&amp;ndash;猛兽的意思其实是凶猛的东西，除此之外没有更多。
我的梦恰恰相反，缺少本体而充斥着喻体。我梦到的全是些飘浮着的，无所指的东西，它们以旅程的形式轻柔地显现出来。“他的时代喜欢符号胜于所指；摹本胜于原本；幻想胜于现实。”
我远远地就看到一个少年坐在河边不远一棵高大的栾树上，把够得到的果子摘下来，使劲往地上扔。这个时节栾树的果子仍然嫩绿轻盈，虽然不能顺风飞起来，但落在地上也不会碎裂。我脱了衣服往江里走，无意间踩到了一颗，听到噗的一声轻响。树上于是传来喊声：“呀，你把它踩碎了！”我想这是在责怪我，抬头却看到少年咧着嘴笑了起来。他的笑一开始是无声的，之后又变成开怀的大笑。他看我那好奇的目光盯着他，便收住了笑容，对我介绍说：“你好！我叫何明！”
还没到汛期，河水平日里悠然地流着，我在岸边伸展了几下，就把脚伸进水里，感受着水流轻柔的抚摸。手一撑，身体离岸，抚摸就变成拥抱，把我捧离河底的泥土。在岸上很容易忘记空气，但在河里绝不会忘记水。我扎下水，眼睛眯成一条缝免得被河水弄痛，不过这儿仍算是河的上游，河水很清澈。
游了一会儿，我换了个姿势躺在水面上，不时划动几下以免沉入水中。何明的声音透过水传入耳朵，引起我耳膜的微微震颤，但听不清他说了什么。我游回岸边，坐起来回头看何明，周围的栾树果已经被他摘光，现在他骑在一个粗壮枝杈靠近树干的地方，前后摇晃着双腿。我开口问他：“何明，你会游泳吗？”何明大概正想得出神，听到我说话，双腿便停下，转头看向我，回答道：“会，就是没在河里游过。”“你试试，河里游和在池子里不一样，特舒服。”听了这话，何明爬下树来，跑了几步到岸边，和我一样把脚浸在河水里。
我问了才知道，何明家住上游不远的一个村子里。那个村子我刚路过，昨晚在那歇了一夜，今早出发接着沿河走了十几里路。于是我就跟他讲起我调查的经历。这河是长江的支流，发源于远处的被斑驳绿色覆盖的山谷。溪流蜿蜒着进入一片沼泽，沼泽地里几乎看不见水流，茂盛的水草把水囤积在根部深黑色的厚重泥土里，姿态高傲的鹭踩着两只长爪在草间穿行。经历雨水的累日滋润，河流从子宫中生产出来，剥落两岸的泥土，用水流的力量刻出河床。
何明听了对我说：“我还没见过长江。我知道那是一条很大的河，很多河都流到那里。”
我见过长江，但是并不明白这条江。河流从积雪或者水汽中获得生命，奔腾着闯过自己的流域，但并不是每条河都归于大海，长江是其中的少数幸运儿。
“不过我见过那山！”何明想了想又说，“我爸带我去过那，有条铁路从山里面穿过去，那个黑漆漆的山洞就是我爸他们挖出来的。”
“哦，那条铁路才修没几年吧。”我想起了靠近山脚的那个隧道。
“对，那段时间我爸不怎么回家，有时候我就跑去找他。”何明用明朗的声音说。
我又问何明在树上干什么，他说他要看火车。下游不远有座铁路桥，火车穿出隧道后，就从这里过河，再疾驰向西。
何明问我这火车去哪，我倒问他：“你爸修了一段铁路，他没告诉你火车开到哪去？”
“我问过他，他说他只修穿山的这一段，铁路去哪他也不知道。”
我知道这铁路通到哪里。它从桥上穿过河流，沿着村庄分裂破碎的田地的边缘急驰一阵，转过稀疏的林场，而后小心翼翼地停在城市的郊区。树木从林子里被挤进狭窄的道路，让出大片赤裸的土地给皮肤褐黄的建筑工人们。不时有货车在公路上驰过，噪音让人耳朵发疼。河流也被城市驯服，关在围墙中间。越靠近城市中心，人们愈加熟练地用广告牌、行道树、玻璃墙面来掩饰货车和工地的粗野，像火车这样由眼睛组成眼睛的怪物只能在郊区短暂地停留。
这些年很多地方都在修铁路，铁路网的总里程也就一直飞涨。不过铁路去哪倒也无所谓，既然修了，它总是要到一个或近或远的什么地方为止，然后由火车拉着散发烟味的煤炭或者沉默的乘客在铁轨上来来回回跑。我们都只看到火车的这眼前一段，但这也就够了。那摩擦声像一个乐句常见的结尾，先渐强后渐弱。坐在火车里的时候是听不出来这声音的，只有火车外面的人才能听见，而人们听多了，往往也就听而不闻，不像何明这么好奇。
我还是决定不告诉何明火车的去处，我没办法把城市、铁路网之类的事情跟他说清楚，即使我跟他说明白了，他听了也会失望的。我们沉默了一会儿，他唱起这么一支歌：
梧桐叶落斜阳坡 杨柳风不相送 青桔红枣紫藤萝 我与汝江边坐
我说话声音低，唱起歌来也闷闷的，特别羡慕他能唱着种悠扬的曲调，这样的调子可以飘到很远的地方。
我问起他爸的事。修铁路往往是由铁路公司的职工负责，只是在偏僻的路段才雇民工。他爸一直不愿意进城，到修铁路的时候才第一次离开村庄，拿的钱比家里多不少。何明几次跑去找他爸，当时觉得栾树的果子好玩，就带到了河边，他的另一个喜好是在被挖出的山洞里大喊，听自己的回声，当然因此被他爸骂了一顿。一棵栾树能散出许多种子，发芽后野草一般在地上匍匐着，但长成的没几株。栾树的木材质地不好，长得有点歪歪扭扭，而且开杈很高，何明练了一段时间才爬上去。后来他就常常待在树上，听风声和鸭子叫声。
何明把脚从河水里抽出来，起身走两步，又蹲在草地上。他拿了一只嫩绿的草茎逗弄甲虫。甲虫顺着草茎爬到他手指上。那虫头部漆黑，触角小而谨慎，背上有暗绿色的光泽。它晃晃触角，停在关节处，大概是好奇这里的皱纹。何明把手转了过来，它不愿倒挂着，就接着往手心爬。甲虫匍匐的身姿使人感觉它从不向上看，只是闷头往前爬。何明甩两下手腕，它又掉回草丛里，重新慢悠悠地爬上来。
树上栖着喜鹊，其中有几只胆大的常常跑到地上，东张西望一会儿，觉得安全就低头在土里啄食。喜鹊是种很聪明的鸟，只要看他们的神态就能看出来。他们不会长时间地低头在土壤里寻找，总是把头抬起来望着，仪态平静而肃穆。有时候喜鹊转过头，发现我没什么动作，又跑几步去别处看看，样子好像很轻蔑似的。远处传来沉闷的呜呜声，它们从容地拍拍翅膀，告别黄昏的太阳，飞到下游去了。
桥头的信号灯一亮，我们就知道火车要来了。风拂过树梢，沙沙作响，栾树果子摇晃起来。待火车靠近点，微弱而绵延的震动作为铺垫，随即有一股尖锐的摩擦声刺入耳朵，占据了全部听觉神经，让一切显得格外安静。阳光把铁轨晒得火热，蒸腾起一阵热气，火车在热浪中变形，仿佛山峦。
我和何明又沉默了。我明白沉默——那种带着好奇与希望的沉默对何明来说再自然不过，但我却习惯于在沉默中感到不安。
铁轨远处闪着几个黄灿灿的斑点，过了会儿才发现沿着铁轨走过来几个肤色棕黄的工务，穿明晃晃的上衣，拎着扳手。何明见到他们显得很兴奋，跑上去问：“你们知道这条铁路要去哪吗？”其中一个个子比较矮的停下来，望了何明一眼，回答他：“我们第一天上班，不清楚情况。”两个走在前面的工人这时候也站住，等着矮个子的那一个。“可是我记得以前隔几周就能看到你们来修铁路。”何明继续追问，希望眼前这个人能想起铁路的去处。“你看错喽，我们走铁路的制服都一个样。”
“那我能跟你们一起去铁路下游看看吗？”工人们明白了铁路下游是什么意思，但对他提出的要求感到很奇怪，下游两个工人抱着疑惑的态度回答他：“我们这行不好干的，要培训，光上学校就几年了，还要实习。”
何明想问的不是培训的事，一时没法把谈话继续下去。他们往前走，把褪色的脖颈留给何明。何明跟着迈起步子，以他的步伐要追上他们并不困难。可是他跟在他们身后，觉得没有什么话说。他们沉默而平稳的脚步对他表示拒绝。
何明赤裸的双脚踩在枕木上，起初还留下一点从泥土中带来的水印，这印记一步一步地淡去以致于消失。快要走到铁路桥上，何明跨了两个矫健的步子，超过了那几个工人。
在桥上何明忽然感到河流的陌生。他仿佛是飘在河流上方，奔腾而去的水流与他无关。低矮的农舍房檐上铺开落日柔和的色彩，他常常坐在树杈上注视的，广阔而从容的河流，这时在斜阳下闪烁着晦暗的波光。一群鸭子正横穿河面，其中几只头上油亮的绿色在黑与土黄之间格外突出。
不远处的电线突兀地跨过河流，视野被黑色的线条割裂，让何明感到一阵晕眩。这眩晕感让他决定亲眼去铁路下游看看。
何明不时回头望一望，那几个工人本来不在意他，但看到他左顾右盼，不免疑惑。何明想和他们说些什么，但不愿走回去，只用余光确定他们之间的距离。可是他不可避免地越走越远。
枕木还残留着一些温度，比起泥土坚实可靠，在枕木上走算不上坏事，倒让何明走得更快。何明在行走的时候所想的事，和他坐在树上所想的完全不同，他的感受力超过了他的想象力。他在树上时，总想着要去长江看看，要去城市看看，可是现在他脑子里想的只是叽喳的鸟叫，被微风送进鼻腔的播种气息和柔和的落日。
不用说，何明在天黑之前走不到车站，再说他也不想去车站，他要去的地方是铁轨的尽头。可是铁轨是没有尽头的，它们交通相错，最后只能带何明回到原地。但是何明怀抱着信念踏上旅程，把这些告诉他未免太残忍了。
我的感觉退化得厉害，已经看不到何明的身影，再说夜晚就要来临。于是我也起身，去找一个能歇脚的地方。河边只剩下黄昏聒噪的蝉声。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>墨水屏阅读</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%A2%A8%E6%B0%B4%E5%B1%8F%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%A2%A8%E6%B0%B4%E5%B1%8F%E9%98%85%E8%AF%BB/</guid>
      <description>大家都知道我最喜欢的电子产品就是墨水屏了，现在我已经拥有墨水屏的手机，墨水屏的阅读器，墨水屏的显示器，但我还没有墨水屏的内裤&amp;hellip;
我确实有墨水屏的手机，墨水屏的阅读器和墨水屏的显示器，对我娇嫩的双眼来说，墨水屏比LCD屏幕友好很多。而且热心的网友也开发了很多工具帮助提升墨水屏的使用体验，多数发布在mobilereads论坛。
KOBO libra 2 我的老kindle paperwrite用了四五年，虽说尚且能饭，但2021年惊闻kindle书城退出中国市场，顿生喜新厌旧之感，于是想着买一个高逼格的小众电子书阅读器，看中了KOBO libra 2。kobo的系统基本上就是linux，很开放，可以装不少有意思的东西。
nickel menu nickel menu可以用来管理kobo上安装的插件，同时带有一些小功能，比如导出注释，白板和小游戏。导出注释的功能不尽如人意，一般还是用koreader。
koreader koreader是我用过的最优秀的软件之一，很多自己拍脑袋想出来的需求，研究一下发现KOreader靠集思广益的用户社区已经实现了，比如页面滚动，自定义状态条，甚至可以从程序内调用终端等等，称得上是开源软件的模范。
不过有几个小问题，比如翻译功能只支持调用谷歌翻译，导致在国内不能正常访问，之前可以通过改hosts解决，但现在国内也没有可用的ip了。
KOReader是支持代理的，具体是在【上方菜单 - 齿轮图标 - 网络设置】里，如果自己有代理的话可以设置下，但是普通的http代理翻墙很困难，shocks代理koreader似乎不支持。
koreader的高亮可以直接导出成markdown，不过格式不好看，可以用正则表达式修改，一般用如下几条：
1 2 ###(.*) #匹配三级标题行 * #匹配斜体标志 VScode里支持用正则表达式跨行进行调整，typora似乎做不到这一点。
pdf阅读 koreader可以裁剪pdf并且自定义翻页方式，这样不需要太大的屏幕也能阅读pdf，不过在OCR上遇到了一点困难。github上开源的ocrmypdf用的是tesseract引擎，效果差强人意，以一个字体略有锯齿的《当代英雄》扫描版序言第一段为例
不论 什么 书 ， 序 言 总 是 写 于 最 后 而 放 在 最 前。 它 或 者 用 来 说 明 写 作 的 目的 ， 或 者 作为 对 批评 的 答辩 。 但 读者一 般 并 不 关心 道德 的 宣扬 和 刊物 上 的 攻击 ， 因 此 他 们 不 看 序言 。 这 种 情况 很 使 人 感到 遗 盾 ， 特 别 是 在 我 们 这 儿 。 我 们 的 公众 还 很天 真 单纯 ，如 果 寅 言 的 结尾 不 来上几 句 训 论 ， 他们就 看 不 懂 。 他 们 体会不 出 戏 让 , 感 党 不 到 讽刺 ; 他 们 简直没有 受过 很 好 的 教育 。 他 们 还 不 知道 ， 在 规 规矩 抢 的 社会 里 和 规 规 矩 矩 的 书本 里 ,不 可 以 公然 误 骂 , 而 且 现代 文明 已 发 明了 一 种 比 误 骂 更 锋利 的 武器 一 一 这 种 武器 可 以 说 是 无 形 的 ， 因 此 也更 加 致命 ， 往 往 在 甜言蜜语 的 掩盖 下 给 人 以 无 法 抵抗 的 切中 要 害 的 打击 。 我 们 的 公众 好 象 外 省 居民 ， 昕 了 两 个 敢 对 宫廷 的 外 交官 的 谈话 ， 就 满 以 为 他们 由 于 私 谊 深厚 而 各 自在 欺骗 本 国 政府 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论大学生的贫乏</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E8%AE%BA%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%B4%AB%E4%B9%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E8%AE%BA%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E7%9A%84%E8%B4%AB%E4%B9%8F/</guid>
      <description>按：引文依《论大学生的贫乏：从经济、政治、心理、性关系，特别是从头脑方面进行观察，包括一些补救办法》，2022年版，构境国际 著，魏延年 译，沋奚 编
创势——从理论上及实际行动上创造形势之谓也。创势者反对“主义”，认为“主义”只能用来解释已成之事实，而不能创造新的形势，因此凡言“创势主义”必是创势者之敌人。
但我们对大学生的蔑视是基于完全不同的理由。这并不单单是由于他们各人在实际上的贫乏，而且是由于他们对社会上各种贫乏的满意和顺从，由于他们那虔诚接受异化的糟糕倾向。在众人都已经绝望的时候，他们还希望别人对他们特别关心。
现代资本主义的要求，将使得大部分的大学生在将来成为基层小职员——堪比十九世纪熟练工人的职能。他们也知道他们那可怜的未来没法填补当下的贫乏，所以他们情愿美化当下，使当下呈现出一种虚假的魅力。未来的日子就像过去一般庸庸碌碌，不能寄以奢望，倒不如躲在这个不现实的当下中。
这是由于当时的社会需要教育一批少数特权者，使其能负起统治使命。当时的大学不过是统治阶级的专利品。因此我们不难明白一些老教授有所怀念的感叹：他们情愿保留以前的身份，做未来统治阶级的看门狗——这总胜于做一条牧羊犬：依着经济系统的需求，把一批批羊群带进工厂或写字楼去。只有这批老古董还向往过去，反对大学的技术专家化（technocratisation），他们对未来的那批专家，执着地鼓吹不着边际的“通识”教育。
大学生极端贫穷的经济情况，使他们只能极可悲地活着。但他们却自满地把微不足道的贫穷，当作一种新颖的“生活方式”：波西米亚式的贫穷主义。但波西米亚式生活不仅并非一个新的办法，它还不可能存在于大学圈子里。如果要过真正的波西米亚式生活，则必须在根本上与大学脱离关系。波西米亚式的学生——每一个学生都自以为有一点这方面的性格——不过是死抓着一个矫揉造作的形象。即便从最好的方面看来，这也不过只是个庸俗的个人解决方案。
大学生有盲目地支持每一项新运动的倾向，这就显示出了他们的孱弱。由于没有一个硬性的时间表，大学生还能在这个极权的景观展里，得到一些个人的自由。但他们却不晓得好好地利用这自由来进行探险与实验，而情愿躲在这个系统的走狗们给他们安排的狭窄的日常时空里，日复一日。虽然不必像一般人那样分开工作和娱乐，他们却自动地做到这一点；而同时他们又虚伪地轻视那些“好学生”和“为考试而念书的人”。他们接受各式各样的分离，接着又在各个宗教、体育、政治、工会等不同的圈子里去埋怨思想交流的困难。他们愚蠢到自动成群结队跑去向那些跟警察一样的心理学家、心理治疗师诉苦。而实际上，这些“大学心理治疗援助组”（Bureauxd’aidepsychologiqueuniversitaire,B.A.P.U.）却是那些最先进的现代压迫系统为蒙蔽大学生而设立的。
当为他们安排、制造文化景观的“神”以人的形式出现在幕前时，他们就是主要观众。他们参与那些最猥琐的大众活动，除了大学生外，谁会参加什么“马克思主义”每周讨论会、天主教知识分子联会？谁会挤满那些拿文学渣滓作垂死呻吟的演讲厅呢？（有五千个大学生参加以“文学能做些什么”为题的大会。）大学生没有真正的热情；他们唯一的欢乐来自“学术明星”，如 阿 尔 都 塞 - 贾 鲁 第 - 萨 特 - 巴 特 - 皮 卡 - 列 斐 伏 尔（ Althusser-Garaudy-Satre-Barthes-Picard-Lefebvre）之间的冷落论战。
大学生以反抗戴高乐的落后主义自傲，却不明白他们用以反抗的武器是那些加了糖衣的斯大林主义——陶里亚蒂、贾鲁第、赫鲁晓夫、毛泽东等流行思想。其实这等思想根源于一些更可怕、更陈旧的政治错误。因此，大学生虽是青年，实际上比当权政府更古老顽固。最起码，戴高乐的政府对现代社会还有足够的了解来统治它。
他们唯一的忧虑是怎样保持他们的文化地位，像其他人一样， 他们很骄傲地去购买充塞在书店里，很有份量却又很难明白的书籍的普及翻印本， 但是却不懂得怎样去读。那些书只是摆在那儿作装饰品罢了。他们喜欢的读物，仍旧是一些专门性的，鼓吹文化消费的刊物。
他们还认为必须有一套观念，可以解释世界上任何事物，赋予他们日常行动的意义。因此他们成为腐朽教会的猎物。他们死抱着那些陈年裹脚布不肯放手；更认为那些史前宗教的残余能充实他们自己及他们所处的时代。大学生圈子，像乡下老妇人的圈子一般，是宗教气氛最浓的地方，也是一个最好的传道处。传教士毫无顾忌地对成千上万的大学生施以精神上的强奸，而在这社会上的其它地方，人们却已把传教士当过街老鼠般打跑了。
现在的大学生，被填满了虚假的价值观念，生活在极端的虚假意识当中，根本察觉不到他们所受的剥削。幸而，在现代社会开始被否定的同时，到处都有青年的造反。这些反叛是对大学生行为最直接、最全面的批判。
青年一代对他们被迫接受的那种生活方式的反叛，事实上不过是一个更大颠覆的开始。这个更大的颠覆将拥抱所有越来越觉得难以生活的人们。这是一个新革命时代的前奏曲。不过当权的意识形态及其机关，习惯于颠倒事实，把这个历史运动变缩成社会性自然现象中的一个伪分类（pseudo-catégoriesocionaturelle）：“青年”的概念。好像“青年”这个名词本身就带着反叛的意义。就这样把新一代的反叛，归纳为一向存在的青春期叛逆，说得好像每一代的青年都经历过同样的过程一样。当“那个年轻人开始为一个固定目标而认真工作”时，他就会和缓下来。“青年的反叛”经过了新闻界的“通货膨胀”，变成了一个只能旁观，而不能投身其中的景观。
古惑仔”是当今社会各种变态下的产物，如：大规模的城市建筑、原有价值观的腐化、越来越令人发闷的消费娱乐、人文主义警察对日常生活越来越广泛的控制、家庭经济单位毫无意义的存在等等。他们蔑视工作，却接受那些商品；他们无力购买，却渴望立即拥有广告上看到的东西。这个基本矛盾支配着他们的存在。他们被这个圈子困牢了，不能尝试追寻一个属于自己的、真正自由的时间秩序，不能组织成一个团体。
古惑仔的出路只有两条：革命意识的自觉，或工厂里的盲目服从。
挑衅者的领导阶层认为能够利用一些片面的改进来转变日常生活。他们却忘了日常生活的枯燥不是一个意外，而是现代资本主义的产物；唯有一个全面革命才能把它消灭。
挑衅者的领导人为了替自己建立一个根据， 炮制了可笑的挑衅主义（provotariat， 一个他们从未参与的宴会所留下的残羹——一些艺术与政治的杂碎）。 据他们说，这个主义旨在反对普罗的被动化及布尔乔亚化。
构成美国“新左派”的一班小组织特别受到这方面的影响，在组织的形式上，他们对民主的要求是很彻底的；但由于欠缺颠覆性，破坏性的内容，使得他们常常陷在危险的矛盾里。由于缺乏正确的报导，他们对政治世界一无所知，对世界上实际发生的事情常存一种幻想；因此人们很容易劝服他们消除对旧政党传统政治所怀的敌意。他们对自己社会的抽象的敌意，导致他们敬仰，甚至于协助最明显的敌人：那些伪称社会主义的官僚政府如CN及古巴。因此在像“青年复兴运动”（Resurgenceyouthmovement）这类组织中，我们可以看到一种极端的矛盾：一方面他们宣布政府的死亡；一方面却对现代最大的官僚政府——Mao’sCN——所领导下的“CulturalRevolution”大加颂赞。
革命组织是理论与实践的中介，人与历史的中介，工人大众与已成团体的无产阶级之间的中介。
但是布尔什维克运动一直坚持相信工人的自动自发不能超出“工会”的意识；亦不能掌握与了解革命的“全面”。这就等于斩了无产阶级的“头”，由党领“头”来革命。假如我们像列宁那般来怀疑无产阶级自我解放的历史力量，我们就不可能相信他们有管理将来社会的能力。在这种情况下，“所有权力归苏维埃”这个口号，所代表的不过是党征服了苏维埃，也就是说设立了一个党政府来代替那原应该是由无产阶级领导的一个逐渐消亡的政府。
商品生产的原则在于使人在创造一个无法控制的世界的混乱过程中迷失自己。而“普遍化自治”这个革命的核心思想，相反地使人对生活各方面作有意识的导理。
物质与技术上越来越大的积累，不过使得人类的失望亦越来越深厚而已。布尔乔亚及其继承人——东欧的官僚，不晓得利用这高度发展的科技来创造一个如诗的未来。为了死命地保持原有制度，反而利用这高度的发达来制造更大的压迫。
现代历史的解放，只能依靠那些被它压迫的工人；唯有他们才能自由地利用世界上积累的无穷财富。在十九世纪时，无产阶级已经是哲学的承继者；它现在更成为现代艺术的继承人，亦是日常生活的第一个有意识的批判者。在未能实现生活的艺术与哲学以前，它不能自我消亡。改变世界与改变生活是同一件事，亦是不能分离的口号，直到无产阶级已无存在的理由而自我消亡，直到这个由“需要”统治的社会变成自由统治的社会。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>过于喧嚣的孤独</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E8%BF%87%E4%BA%8E%E5%96%A7%E5%9A%A3%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E8%BF%87%E4%BA%8E%E5%96%A7%E5%9A%A3%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid>
      <description>按：引文依《过于喧嚣的孤独·底层的珍珠》，中国青年出版社2017年版，［捷］博胡米尔·赫拉巴尔 著，杨乐云 万世荣 译。
3 三十五年来我处理废纸，如果有必要重新作出抉择的话，我仍会选择我干了三十五年的这一行而不愿干任何其他工作。然而，尽管如此，一年之内总有那么三四回，一切都颠倒过来了，这间地下室突然变得惹人憎恨，主任的指责、吆喝、咒骂仿佛通过扩音器在我的耳朵和头脑里轰鸣，我开始感到这间地下室臭得像地狱一样，高耸的废纸堆快顶到院子的天棚了，潮湿、发霉的纸开始发酵，相比之下大粪的气味算是蛮香的了，最下面发展成的那片沼泽地正在腐烂，冒出的气泡看着活像臭沟和泥淖中从烂树桩里升起的鬼火。我得跑出去透口气，离开这台压力机，不过，我不是去呼吸新鲜空气的，新鲜空气已经让我受不了，我会感到窒息，连咳带呛，仿佛抽了一口哈瓦那雪茄。因此，当主任在那儿大叫大嚷，拧着手，气势汹汹地威胁我时，我便溜了出去，上别的地下室或地窨子里去泡一会儿。我最喜欢去的地下室是暖气房，那儿有一些人受过高等教育，他们让工作紧紧拴在那里，犹如家犬拴在自己的窝里。他们撰写当代历史，仿佛写一份社会学的调查报告。在这个地下室我知道了第四种人如何数量在下降，工人们怎样从底层进入了上层建筑，受过高等教育的人怎样像工人一样在劳动。我尤其喜欢同两位淘沟工交谈，两位科学院院士，他们在那里干活，同时撰写一本有关布拉格地下纵横交错的下水道的著作。从这里我才知道星期天流入波德巴巴污水处理场的污水同星期一的完全不一样，每个工作日的污水都各有特点，因此可以绘制一张污水流量图，根据避孕药的流量确定布拉格哪些市区性关系多，哪些市区少一些。然而，给我留下深刻印象的莫过于一份学术报告，说明小灰鼠和褐鼠像人类一样也进行过一场总体战，结果以小灰鼠的全面胜利而告终，但战后小灰鼠立即分化为两群，两个灰鼠宗派，两个有组织的灰鼠团体，此刻它们正在布拉格地下所有的下水道和阴沟中进行着你死我活的战争，一场声势浩大的鼠战，哪一方取胜，它们便有权占有下水道中流经波德巴巴的全部废物和排泄物。我从这些受过高等教育的淘沟工口中得知，这场战争一结束，取胜的一方又将立刻合乎辩证法地分裂为两个阵营，正如瓦斯、金属以及世界上一切有生命的东西要分裂一样，使生命通过斗争向前发展，然后通过寻求解决矛盾的愿望而取得一分钟又一分钟的平衡，因此从整体上看，世界一秒钟也不曾跛掉一条腿。我于是看到了兰波说得多么正确：精神斗争之可怕绝不亚于任何一场战争。我也领悟了耶稣那句冷酷的话语是什么意义：我来不是送和平，而是剑。
4 我看见耶稣像一个刚在温布尔登网球赛中取胜的冠军，老子像一个尽管家财万贯但看上去却一贫如洗的商人。我看到耶稣的一切暗喻和象征都包含着流血的实质，老子则身穿布衣站在那里指着一块未经雕琢的粗木料。我看到耶稣是个花花公子，老子则是个腺体不全的老光棍。我看到耶稣举起一条手臂，以唯我是从的强有力的手势诅咒他的敌人，老子却逆来顺受地垂下双臂，仿佛垂着一双折断的翅膀。我看到耶稣是个浪漫主义者，老子则是古典主义的，耶稣有如涨潮，老子却似退潮，耶稣像春天，老子则是寒冬，耶稣体现的精神是爱邻居，老子则是空灵的最高境界，耶稣是progressus ad futurum，老子则是regressusf ad originem……
我把帽子拉到眼睛上，穿过马路，正碰上了美学教授，他不知所措地站在我面前，度数很深、厚得像烟灰缸的一副眼镜片冲着我，活像瞄准我的猎枪枪口。他伸手在兜里摸了一阵，像每次一样抽出一张十克朗的钞票，递到我手上，问道……那年轻人在？我回答说在。于是他像平时一样凑到我耳边轻声说……好好对待他，行？我说我会这样做的。我看着这位编辑穿过一个院子拐进斯巴莱纳大街，于是我疾步跑出巷子，从后面回到地下室，我摘下帽子，光着头谛听着教授怎样胆怯地从院子里走过，然后悄没声儿地走下来，当我们四目相遇时，他松了口气，说……那老头儿呢？我说还不是又去买啤酒了。教授接着问道……他总那样像恶狗似的对待你？我说从来都这样，他嫉妒我，因为我比他年纪轻。美学教授把一张揉皱的十克朗递到我手上，贴在我的手心里，按了一下，颤声对我耳语……这是给您的，费神啦，找到什么没有？我走去从一只小箱子里取出几本旧的《民族政策》和《民族报》，这些杂志中照例都有米洛斯拉夫·鲁特和卡莱尔·恩格尔姆勒写的戏剧评论，我把这些杂志拿给教授，他原先在《戏剧报》工作，尽管五年前已被赶出编辑部，但他对三十年代的戏剧评论仍有浓厚兴趣。他接过杂志匆匆翻了翻，放进皮包，像平时一样又给了我十克朗，告辞走了，在楼梯上还转身对我说……您再劳神多找找，现在重要的是可别让那老头儿给撞见。他上去了，进了院子，我则像平时一样戴上帽子从后门跑进小巷，穿过神父宅邸的院子站在圣达代阿谢克塑像旁边，帽子拉到眉毛上，做出不悦和惊讶的神色。我看着教授紧挨着墙边走过来，他看见我时照例吃了一惊，他定了定神，走到我面前，照例给了我十克朗，痛苦地说……对那个年轻人您别这么厉害，为什么您不喜欢他？好好对待他，行？我照例点点头，《戏剧报》的评论家走了，我知道他应该径直朝查理广场走去，但他像通常一样宁可在街角就拐了弯，钻进一个院子，手里的皮包也飞快隐没了，他急于躲开我这个古怪的老打包工，像恶狗一样对待年轻人的老打包工。
5 令我高兴的是，无论黑格尔还是叔本华都不是两军对垒的统帅，否则他们会像布拉格所有下水道中的两个鼠族那样交战。
我狠狠地把开进解放了的但泽市的希特勒和他的卫队们，把开进解放了的华沙的希特勒，把开进解放了的布拉格的希特勒，把开进解放了的维也纳的希特勒，把开进解放了的巴黎的希特勒，把在他私人宅邸的希特勒，把庆丰收的希特勒，把希特勒及其忠实的牧羊狗，把希特勒及前线士兵，把视察大西洋壁垒的希特勒，把去往征服了的东方和西方城市的途中的希特勒，俯身看军事地图的希特勒，把所有这一切统统扔进我的压力机。
天道不仁慈，但也许有什么东西比这天道更为可贵，那就是同情和爱，对此我已经忘记了，忘记了。
6 直到这会儿我才发现，传送带的一端有一些工人在拆包，取出崭新的书本，撕去封面和封底，只把干净的书瓤抛到传送带上，书落下来时书页翻开着，没有人看它一眼，事实上要看也不可能，因为传送带必须装满，不允许停顿，不像我那样可以在机器旁边停下来。
一本书毕竟得有人写出来，得有人校订，得有人阅读，得有人画插图，有人得排字，有人得看校样，有人得改排，有人得再看校样，有人得最终改排，有人得把它送上机器，有人得最后一次看版面，一版一版送上别的机器、装订机，有人得搬书，打成包，有人得为这本书和印刷这本书结算账目，有人得决定这书不宜阅读，有人得批判这书，下令销毁，有人得把这些书放进库里，有人得重新把它们装上卡车，有人得把一包包的书运到这里，由戴着红色、天蓝色、黄色和橘红色手套的工人们撕去书皮，把书瓤扔上传送带，它不出声地但准确无误地抽动着把这些毛发倒竖的书页送进压力机，打成包，送进造纸厂，制成洁净的、雪白的、没有文字污迹的纸张，以便用来印成别的新书……
8 我们唯有被粉碎时，才释放出我们的精华。
他一面轻轻地唱着，一面打拍子，唱完之后他扔掉椅腿，赔偿了椅子钱，走到门边时他回身对胆战心惊的顾客们说……先生们，我是刽子手的帮凶……
你不要哭，我为了满足自己的好奇心，现在要亲自去到那个地方，看一看就连莱布尼茨也无法向我说清的事情，我将跨越生和虚无的界线……
作者前言 从那个时候起，我就明白，我所爱的人们，宁可做粗犷豪放的汉子和逗笑的小丑，而不情愿以一种腼腆而端庄的姿态去表达他们的感情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影音相关</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BD%B1%E9%9F%B3%E7%B3%BB%E7%BB%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BD%B1%E9%9F%B3%E7%B3%BB%E7%BB%9F/</guid>
      <description>缘起 闲来无事捣鼓家里的投影仪，拿了一个闲置的笔记本电脑作为解码器，想要实现以下功能：
观看电视节目直播和回放 从pt站下载电影并播放 如果能把笔记本变成nas给其他设备用就再好不过了（2023年6.1更新：已经有NAS了，见《赛博扬子居记》） 为了让整个解决方案的造型不太简陋，选择了kodi作为播放器。在kodi的配置之中遇到的一些问题如下：
kodi配置 kodi的前身是xbmc（Xbox media center），官网和插件库国内访问网络质量堪忧，即使扶墙也常常出问题，所以找个镜像比较方便。清华大学的镜像站用着总觉得没有中科大的顺手。访问Index of /xbmc/ (ustc.edu.cn)，在releases目录下下载安装包，安装完成后还要注意配置插件库，官方的插件库访问常常出问题，可以选择用镜像的插件库，或者用官方库霸王硬上弓，多试几次也能装上。
kodi中可以通过PVR IPTV simple client来读m3u源，github上有一个可直连的m3u库https://github.com/fanmingming/live。iptv源可以搭配epg（electric program guide）使用，epg提供节目单从而在部分iptv源上实现回看功能。
kodi变成中文需要先把字体改为arial base，否则无法显示汉字。
iptv源 网上的iptv源良莠不齐，可以自己从机顶盒抓取iptv源来看，参考https://mozz.ie/posts/extracting-iptv-live-streams/
影视信息刮削 此外kodi的一个非常拉风的功能是电影海报墙，通过刮削器获取电影简介、年代、海报、类型等相关信息并展示出来，有逼不装天理难容。但是kodi自带的刮削器常常遇到网络问题，可以选择3.x版本的tmm（tiny media manager）在影视文件夹中生成nfo文件，用kodi读取nfo文件从而生成海报墙。tmm的使用方法一目了然，除了刮削之外还可以用来整理电影文件，我的习惯是把电影放在以导演命名的文件夹下。
与tmm相似的还有一个好东西叫Movie_Data_Capture,功能不便多说，一用便知。
音乐库 人的生命是有限的，但折腾的事业是无限的，折腾完电影之后接着折腾音乐。mac上的music软件一大问题就是语言显示混乱，整理自己导入的音乐表现倒是不错，可以给专辑搜索封面，aiff格式用起来也挺顺耳。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工作、消费主义和新穷人</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%92%8C%E6%96%B0%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%92%8C%E6%96%B0%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</guid>
      <description>按：引文依《工作、消费主义和新穷人》， 上海社会科学院出版社2021年版， ［英］齐格蒙特·鲍曼 著，郭楠 译。
第一章　工作的意义：创造工作伦理 即使你看不到任何（尚未得到的或不需要的）收益，你也应该继续工作。工作即正义，不工作是一种罪恶。 内隐的一个假定是，绝大多数人都有能力工作，通过工作可以获取相应回报，用以维持生活。缺失了这个假定，以上的戒律和前提看起来就像是空中楼阁
世界上还有那么多有趣又体面的事情可以去做，那些都是金钱买不到的，夜以继日拼命赚钱只会和它们失之交臂。这种体面生活的门槛被设定得很低，一旦到达人们就失去了继续攀升的动力
历史由胜利者书写，因此，在历史叙事典籍中，记录了现代理性主义的先驱发起的英勇战争。他们最终战胜了那些毫无理性、无知愚昧、不可原谅、拒绝进步的庸碌大众。据记载，这场战争最终使盲人重见光明，使愚昧无知者重拾智慧，人们终于意识到应该向往更好的生活，向往更新更好的东西，并且渴望自我完善，成为更好的人。或者说，至少强迫那些传统的顽固派表现出这种渴望。
驱使人们去工作 工作伦理改革运动的另一个目的，是把人们所做的事和他们认为值得做、有意义的事分离开来，把工作本身和任何切实的、可理解的目的分离开来。如果完全被生活逻辑贯彻、吸收，工作伦理将取代其他所有人类活动，例如反思、评价、选择和目标设定，使它们流为一种过程形式，甚至这种过程的节奏也不再由人自身决定。难怪有人批评新兴的现代性，说它们披着保护人类价值的外衣，实际上却在鼓励懒惰。
这个善意的新计划并非出自“慈善精神”……它们标志着新道德秩序的开始……在新秩序中，有产者重新成为无产者父亲般的监护人……并非消灭贫穷——这似乎很难成为目的——而是消灭那些卑劣的恶习，消灭极端贫穷和肉体苦难。
要么工作，要么死亡 穷人和老鼠一样，确实可以用这种方法消灭，或者至少把他们赶出人们的视线。需要做的只是下决心把他们当作老鼠对待，并接受“穷人和不幸的人是需要解决的麻烦”。
边沁完全没有把希望寄托在劳工美德的培养上，而是希望给他们最简单的选择，或者压根不给他们选择。在这些圆形监狱里，无论是救济院、劳教所还是工厂，“如果一个人不工作，那他就什么都不能做，只能吃变质发霉的面包、喝淡然无味的水，没有人会和他说话……这种激励能恰到好处地促使他竭尽所能地工作”。
以上两种方案都蕴含着一些风险，因为无论如何贬低，它们最终还是要诉诸劳工的理性：为了产生效果，两者都需要劳工能够思考和计算。然而，思想是一把双刃剑，或者说，是原本严密的墙体中留下的一道危险缝隙，通过这道缝隙，麻烦的、难以预料的、无法估量的因素（如人们对有尊严的生活的热情或自主的冲动）会从之前的放逐中回归。
制造生产者 “你是谁”这个问题的答案通常指向人们所在的公司以及该公司的能力。在一个擅长分类且喜欢分类的社会里，工作类型是一种关键的、决定性的分类，是所有其他社会生活的锚点。
政府的强制力（coercive powers）主要用于实现资本和劳动力的“商品化”。换句话说，用于实现财富作为资本（即用于生产更多的财富）的潜力，以及社会成员作为“增值”（value-adding）劳动力的潜力。
第二章　从工作伦理到消费美学 消费也意味着毁坏。在消费的过程中被消费的事物将不复存在。它们或者在物理上湮灭，如被吃掉或耗尽，或者被剥夺了原本的吸引力，无法再唤起欲望，如被过度使用的玩具或频繁播放的唱片，不再适于消费。
消费总是需要花费时间的，这是消费者社会的桎梏，也是消费品商人的主要烦恼。理想情况下，消费者立刻得到满足——消费应该立刻带来满足感，没有时延，不需要旷日持久的技能学习和准备工作；而一旦消费行为完成，这种满足感就应该尽可能快地消失。如果消费者无法对任何目标保持长期关注和欲望，如果他们没有耐心、焦躁、冲动，尤其是容易激动，又同样容易失去兴趣，“即时满足”就达到了最佳效果。
制造消费者 最初，工作是承接这份新责任的首要工具。工作技能、就业场所以及职业规划是人们努力构建的社会身份中最主要的决定因素。一旦选定身份，人们就终其一生去构建这个身份，终其一生于他们的工作、职业或事业。社会身份的构建是平稳的、持续的，需要经历一系列泾渭分明的阶段（难怪要用“构建”来描述“社会身份”的实现），人们的职业生涯也是如此。职业生涯的稳定持久和人们贯穿终身的社会身份构建非常契合。
按照乔治·斯坦纳（George Steiner）精辟的警语，所有的文化产品都被设计为具有“最大限度的影响力并且可以瞬间废弃”。
是“通过大幅减少产品和服务的寿命，以及提供不稳定的工作（临时的、灵活的、兼职的工作），将经济导向短周期和不确定的生产”。[4]
和市场上的消费品一样，对一种身份的消费不应该——不允许——熄灭对其他更新、更好身份的渴望，也不应该——不允许——妨碍人们接纳新身份的能力。这意味着，与其去其他地方寻找工具，不如将注意力集中到市场。
至少在全球社会的维度上，规范管制的想法不是已经过时了吗？在生产者社会中，它是让人们“去工作”至关重要的手段，但在消费者社会中，它不是已经失效了吗？任何规范的唯一目的，都是利用人们自由选择的权利来限制或完全消除选择自由：除规范所倡导的选项外，人们别无其他选择。然而，扼杀选择，尤其是那些被规范性和秩序性管制深恶痛绝的选择，那些不可控的、天马行空的、可随意撤销的选择，相当于扼杀了人的消费潜力，这是以市场为中心的社会可能遭遇的最可怕灾难。
消费者社会反对所有强加在选择自由之上的法律限制，抗拒对任何潜在的消费对象的非法化，并通过广泛支持大多数“去管制”措施来表达其不满。
由美学评判的工作 消费，愈发多样化、愈发丰富的消费，对消费者来说必须是一种享受，而不是折磨他们的义务。消费者必须以审美趣味为导向，而不是以道德规范为导向。 是美学，而非伦理学，被用于整合消费者社会，确保其走在正确的道路上，并屡次拯救其于危难。伦理学赋予履行责任以最高的价值，而美学则把崇高的体验放在首位
总而言之，消费美学取代了工作伦理的统治地位。对于合格的消费者来说，世界是一个充满可能性的巨型矩阵，包含着更强烈的感受和更深刻的体验。评判世间万物的标准是激发人们感受和体验的能力——唤起欲望的能力，这是消费生活中最愉悦的阶段，比欲望得到满足更令人陶醉。根据这些能力的差异，所有的人、物、事件被标记在地图上。最常用的地图是美学的，而不是认知的或道德的。
工作的价值取决于产生愉悦体验的能力，不能使人获得“内在满足”的工作没有价值。其他评判标准（包括所谓的道德救赎）则节节败退，无力使某些工作摆脱被美学社会视为“无用”，甚至有损身份的责难。
使命是一种特权 娱乐式工作是一种最令人羡慕的特权，那些有幸得到这种特权的人，一头扎进工作提供的强烈感官享受和令人兴奋的体验中。“工作狂”没有固定的工作时间，7×24小时地专注于工作的挑战。这些人并非过去的奴隶，而是当下幸运和成功的精英。
就社会底层的现实生活而言，这种观念和前者一样，都无比荒唐。[6]它使人们相信，上层人士热情追求、自愿选择、珍惜且拥护的“灵活性”，对其他人也一定是一种无上的祝福，哪怕这种“灵活性”最终带来的与其说是选择的自由和自主的权利，不如说是安全感的丧失、被迫背井离乡和前途未卜。
消费者社会的穷人 住很多机会，错过的机会很少，甚至没有，抓住最被人乐道、最被羡慕的机会，而且最好捷足先登，不落于人后。
，有一种境况对失业者来说特别痛苦：“似乎永无止境的空闲时间”加上他们“无法利用这些时间……日复一日，他们的大多数时间都没有安排”。失业者无法以任何有意义的、令人满意的或有价值的方式安排时间： 失业者最常抱怨的问题之一是感觉被关在家里……他们不仅认为自己无聊、沮丧，（而且）看到自己这样（实际上也正是这样）更使他们烦躁不安。烦躁成了失业者日常生活的特征。[8]
弗洛伊德在消费时代来临之前指出，并不存在所谓的幸福状态，我们只有在满足了某个令人烦恼的需求时，才会获得短暂的幸福，但紧接着就会产生厌倦感。一旦欲望的理由消失，欲望的对象就失去了诱惑力。然而，事实证明，消费市场比弗洛伊德更有创造力，它唤起了弗洛伊德认为无法实现的幸福状态。秘诀在于：在欲望被安抚之前激发新的欲望，在因占有而感到厌倦、烦躁之前替换新的猎物。
这些因素包括：选择的自由度和丰富度、流动的自由度、消除孤立和组织时间的能力。在社会分层的心理学维度中，它或许是那些处于社会底层的人们最痛苦的感受，也是他们最恼怒、最抗拒的感受。急于摆脱无聊或减轻无聊，是他们行为的主要动机。
杰里米·希布鲁克（Jeremy Seabrook）曾提醒过他的读者，当今社会依赖于“制造人为的、主观的不满足感”，因为本质上“人们满足于自己拥有的东西才是最可怕的威胁”。
富人普遍受人爱戴是因为他们选择自己生活的神奇能力（居住的地方、共同生活的伴侣），并能随心所欲、不费吹灰之力地改变它们。他们似乎永远游刃有余，周而复始，没有终点，未来永远比过去更精彩、更诱人。需要特别指出，对富人唯一重要的是他们的财富为他们打开的广阔前景。他们看起来确实是以消费美学为指引的，他们对消费美学的掌握（而非对工作伦理的服从和经济上的成功）才是他们高人一等的核心，是他们获得普遍崇拜的原因。
服务大众，还是服务特定人群 普遍性和选择性（经济审查）的社会福利制度造就了两种完全不同的福利国家模式，两者产生了不同的社会影响和文化影响。各类人群对它们的感知，它们的政治命运预期，也大相径庭。
事实上，取消经济审查，会使受益者群体（在这种情况下，即全体人口）认为福利国家的支出是值得的，毕竟这些钱被用于提供“一个人能买到的”最好的、最慷慨的、最值得信赖的保险，以抵御各种厄运。于是，整个社会被视为一个安全的家园，权利与义务在这里能够逐渐达到最适当（且最优）的平衡。把服务的范围用经济审查的结果来限定，社会就会立即分裂为二元：付出而没有得到任何回报的人和不付出就能有所得的人[7]。
钱“从精力充沛、成功、节俭的人那里拿走，施舍给闲散的、失败的、无能的人”[8]，这种观点得到了越来越多的共鸣。那些接受福利援助的人无异于敲诈勒索，他们必须是失败者，由此社会的大多数人就可以把自己的幸运归结于节俭，把自己的人生看作成功的故
国家福利沦为只服务于小部分人（大众眼中的低等人）的工具，其最重要的长期影响是政治的式微和主流民众政治热情的消退。对于大多数公民来说，对政治的关注只剩下让财政之手远离他们的口袋。没有什么其他内容与大多数公民利益攸关，他们对国家几乎没有更多期望，于是积极参与社会政治的理由也越来越少。国家福利的“缩水”与积极参与政治的公民数量萎缩相伴而行。
福利国家的衰败 如果增加劳动力就能源源不断地产生利润，雇主当然乐得把“劳动力再商品化”的成本转嫁给财政部。不过，这种情况逐渐不复存在。公司业绩的大部分收益都是通过“前期”支出（达到总成本的80%左右）实现的，其中并不包括大量雇佣的劳动力。逐渐地，雇员从资产变成了负债。
这种新获得的全球流动自由消减了补充劳动力的经济负担：取之不尽、用之不竭的，新鲜、顺从、没有被宠坏的劳动力正在远方招手。这个星球上，部分地区已经充满老于世故的消费者，但也还存在广袤的处女地，那里有不需要激发消费欲望就能获得的顺从劳动力，那里的人为了维持生计而卑微地工作。但是，在本地市场，你需要源源不断地创造新的欲望，并保持雇员工资增长，以确保这些欲望能够变成普遍切实的需求。
资本主义再生产的逻辑是：把消费者欲望作为主要的社会动员和整合力量，作为解决冲突和秩序维持的主要手段，从长远来看，这会使“劳动力成本过高”。那些被资本主义生产方式耕耘过的连绵土地迟早都会枯竭，成为收益递减规律的牺牲品。为了保持生产利润，必须寻找新的处女地，未被开垦过的土地。这种困境在很大程度上解释了为什么要拆除所有妨碍贸易自由，特别是妨碍资本自由流动的障碍，以及为什么同时要扎紧禁止劳动力自由流动的藩篱。现在，在全球范围内正发生的事情是，资本的先知们发现，相较于把远方的廉价劳动力招募到本土，不如自己直接去那里更加方便、成本更低。
心满意足的大多数？ 这种新的态度与其说是自信，不如说是一种清醒的反思：相比/依靠自己/不可避免带来的风险，其他可选方案似乎更糟糕。
因税收降低结余的现金比公共保障抽象的可能性更具诱惑，何况公共保障的标准和吸引力在日渐下降。公共福利保障，用简单易懂的话来说，并不“物有所值”。
选择，就纯粹的形式而言是一种价值，也许是消费主义文化中唯一不容置疑的价值。它是消费者社会的元价值，被用于评价和排序所有其他价值。这不足为奇，因为消费者的“挑剔”是作为市场命脉的竞争力的映射。
一个“被自由选择”的物品能使其主人变得与众不同，而“被分配”的物品显然不具备这种能力。
产品的营销必须宣扬（至少口头上）对差异化和选择的崇拜，福利国家则必须追求公民生存环境、需求和人权的平等，它们是彼此对立的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The end of french intellectual?</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/the-end-of-the-french-intellectual-from-zola-to-houellebecq/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/the-end-of-the-french-intellectual-from-zola-to-houellebecq/</guid>
      <description>Note: Refer to The End of the French Intellectual, Verso Books 2018, Written by Shlomo Sand.
Preface: The Intellectual as Object – a ‘Selfie’? &amp;lsquo;They seem to think that an empty head means they’ve really got balls.&amp;rsquo; Simone de Beauvoir
Bad conscience is certainly a mark of civilization and morality that has to be preserved, but in no way does it form a preventive insurance against the stupidity, hypocrisy and cynical exploitation of a painful past.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>改革开放务虚工作纲领</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%BC%80%E6%94%BE%E5%8A%A1%E8%99%9A%E7%BA%B2%E9%A2%86/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%BC%80%E6%94%BE%E5%8A%A1%E8%99%9A%E7%BA%B2%E9%A2%86/</guid>
      <description>我要唱的歌曲至今还未唱出。 这些日子我总在调理琴弦。
笼统的概念常常让我们忽视内部的细节，通常所用的自我这一概念就带有这种误导倾向。在深思熟虑之前，我们就想当然地认为自我是一个和谐的整体，然而它却内部毫无疑问常常产生矛盾，无论从其物质属性或者精神特点上来说都是这样。要组织起一个整体，需要制度作为框架，而当制度不能很好地维系这个整体的时候，我们就需要变革。“自我变革”一方面意味着由自我实施的变革，但我对其走向只有粗略的把握，而且当自我仍处于动荡中时，它很难把事情有条不紊地完成。所以更重要的是，这个词意味着对自我实施的改革，意味着重新建立稳固自我的一种尝试。
在个人生命的动荡时期中，我不能寄希望于在一个封闭的环境中建立稳固的自我，所以这项改革必须以开放的姿态进行。开放的改革比较困难，因为它要求我处理外部的事情，协调自身与外部的关系。这涉及到身体与精神各个部分的权力结构，外部世界的状况等等问题，应该好好梳理一番。
认识的统治 对精神不同领域的粗糙划分常常遭到批评，但我还是沿用这种方法。纲领的第一条是，认识——而不是情感或思维或道德判断或者是什么其他东西——应当居于自我的统治地位。这是因为认识在把握外部世界上表现得最好。纯粹理性的局限决定了我们不能完全用它来把握外界，理性更像是一种操纵的知识，它之所以受到推崇，是因为我们习惯于用它来掩盖疯狂。只有把疯狂的东西披上理性的外衣，它才算得上是可接受的，可掌握的，可操纵的，最重要的是——可消费的。换句话说，理性最多只是构建现代性的脚手架，因而我们可以用它来理解现代性范围的东西。但仅仅把我们身处的环境说成是“现代的”，未免太缺乏想象力。我们至身于过去的骸骨堆之上，又被难以捉摸的愿景牵引，真正属于“现在“的部分其实少得可怜。正是认识把现代性按到了这样一个逼仄的角落，认识的武器是过去的，它运用知识，经验等种种陈旧的东西来行事其功能，对象则在时间的尺度上展开，如果我们不能认识到事物的变化，那我们也就几乎没有认识到什么东西，贪恋转瞬即逝的现象更像是一种暂时卸下自我这一重担的休憩。
对时间的认识 我们习惯于以线性均匀的方式来认识时间，这对于我们分析客观事物来说有所帮助，但却往往不与我们的生命体验相吻合。均匀时间的观念是从哪里来的呢？直到伽利略做实验的时代，人们仍然不知道怎样记录时间，换句话说，人们仍然不知道怎样均匀地划分时间。拉氏量对时间的偏导为零，一本物理教材会这样来解释时间的均匀性。我们与空间的关系几乎是不言自明的，但是与时间的关系常常被忽视。禅宗所说“顿悟”，似乎意指某一个瞬间的觉醒，从而引诱我们去等待，盼望和寻找这一时间。然而时间是连绵的东西，“顿悟”的时刻其实是时间在某一点上的展开。
对时代的认识 每个人都不可避免地被时代所裹挟——这句话其实没有什么新奇的地方，反而应该被当作常识。关于我们这个时代是一个什么样的时代，在《我所见到的时代》里已经说了一些，这里主要说个人与时代的关系。每个人都不可避免地被时代所裹挟——这句话其实没有什么新奇的地方，反而应该被当作常识。关于如今的时代，在《我所见到的时代》里我已经说了一些，改革的纲领应该注重于我面对时代的态度。我们首先应该注意的是，根本不能脱离于时代而设想一个“我”，如果我穿越我100年前，那么我当然就不成为”我“了。人们是游荡在时代的森林里的精灵。
所要破除的 明确了纲领之后，我们应该对当下的形势作个分析，明白“谁是我们的敌人，谁是我们的朋友”。脱离随波逐流的状态开始改革首先意味着危险，因为我的意志还不够坚定，可能被比起盲目从众更加危险的东西引诱。首先要躲开种种“个性”的陷阱，我们所说的个性无非是对文化产品的消费能力，它在审美上没有一点自由，只是拾人牙慧。要像笛卡尔那样，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我所见到的时代</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%88%91%E6%89%80%E8%A7%81%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%88%91%E6%89%80%E8%A7%81%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>我们的前人关于其时代已经说了很多，其中关于古代的看法不会有太多分歧，关于现代的看法则莫衷一是。现代是很复杂的一个东西，汪民安老师编过一个叫《现代性》的小册子，对有关现代性的看法作了很好的概括。里面收录了各位哲学家、社会学家、文学家的观点，并通过作者自己的洞察力梳理了各种思想的关联。然而“俱往矣，数风流人物，还看今朝”，我们的时代是什么样子，最终还是要由我们说出口，把这项任务交给思想史上死去的灵魂，是很不负责任的行为。
确定性与迷茫 确定性
大众伦理 一个留心观察我们的时代的人，首先会注意到这是一个分裂与对立的时代。人们的关系靠一种不加解释的共识被维系起来——这不算是当下的特点，因为几乎所有时代都是这样，但是这种共识与个性的张力在当今显得尤其强大。我们被要求具有个性，但这种个性只不过是对某种粗浅符号的认同。创造力成了一种可疑的东西——我们真的能够去创造新的东西吗？我们所生产的一切，要么是异己的、奄奄一息的东西，要么是过去已有事物的回响。种种流行仿佛早产的婴儿，病弱而早夭，传统则像是垂暮的老者，成了老而不死、徘徊在每个人心中的幽灵。个性不再是个人在历史中的坐标，而只是用来确证自我的一个框架。像西美尔所说“用一种完全拒绝与他人相通的方式来确证自我”
我们并不信任这种个性，所以常常用平庸和个性的丧失来形容这个时代。从众是安全的——这种根植在人身体里的古老记忆成了我们追求确定性的工具。只要跟随大众，就不会出现大的错误，也可以避免道德上的煎熬。真正的个性是危险的，所以它只能被欣赏，而很少被实践，就像电影里从不会现实发生的刺激场面。
工作伦理 去工作——工作在这个时代是生活的代名词，我们可以不生活，但不能不工作。
孤独与对话 对话是一种奇妙的</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>荷尔德林诗的阐释</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E8%8D%B7%E5%B0%94%E5%BE%B7%E6%9E%97%E8%AF%97%E7%9A%84%E9%98%90%E9%87%8A/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E8%8D%B7%E5%B0%94%E5%BE%B7%E6%9E%97%E8%AF%97%E7%9A%84%E9%98%90%E9%87%8A/</guid>
      <description>按：引文据《荷尔德林诗的阐释》，〔德〕海德格尔 著， 孙周兴 译。
荷尔德林和诗的本质 只要我们把“诗的本质”理解为纠集于某个普遍概念中的东西，然后认为这个普遍概念乃是千篇一律地适合于所有诗歌的，那么，情形就会是这样。不过，这个普遍，这个如此这般毫无二致地适合于一切特殊的普遍，始终是那种无关紧要的东西，是那种“本质”（Wesen），它决不可能成为本质性的因素。
我们之所以选择了荷尔德林，并不是因为他的作品作为林林总总的诗歌作品中的一种，体现了诗的普遍本质，而仅仅是因为荷尔德林的诗蕴含着诗的规定性而特地诗化了诗的本质。在我们看来，荷尔德林在一种别具一格的意义上乃是诗人的诗人。所以，我们把他置于决断的关口上。
在1799年1月致母亲的一封信中，荷尔德林提到，作诗是“最清白无邪的事业”（第三卷，第377页）。何以作诗是“最清白无邪的”呢？作诗显现于游戏的朴素形态之中。作诗自由地创造它的形象世界，并且沉湎于想象领域。这种游戏因此逸离于决断的严肃性；而在任何时候，决断总是要犯这样或那样的过错。所以作诗是完全无害的。
诗宛若一个梦，而不是任何现实，是一种词语游戏，而不是什么严肃行为。
但人居于蓬屋茅舍，自惭形秽，以粗布裹体，从此更真挚也更细心地，人保存精神，一如女巫保持天神的火焰；这就是人的理智。因此人便肆意专断，类似于诸神，被赋予颐指气使和完成大业的更高权能；因此人被赋予语言，那最危险的财富，人借语言创造、毁灭、沉沦，并且向永生之物返回，向主宰和母亲返回，人借语言见证其本质——人已受惠于你，领教于你，最神性的东西，那守护一切的爱。（第四卷，第246页）
人是谁呢？是必须见证他之所是的那个东西。“见证”一方面意味着一种证明；但同时也意味着：为证明过程中的被证明者担保。
然而，何以语言是“最危险的财富”呢？语言是一切危险的危险，因为语言首先创造了一种危险的可能性。危险乃是存在者对存在的威胁。而人惟凭借语言才根本上遭受到一个可敞开之物，它作为存在者驱迫和激励着在其此在中的人，作为非存在者迷惑着在其此在中的人，并使人感到失望。
惟语言首先创造了存在之被威胁和存在之迷误的可敞开的处所，从而首先创造了存在之遗失（Seinsverlust）的可能性，这就是——危险。
一个本质性的词语所具有的质朴性看起来无异于一个非本质性的词语。而且从另一方面来看，以其盛装给出本质性假象的东西，无非是一种悬空阔谈，人云亦云。
语言足以担保——也就是说，语言保证了——人作为历史性的人而存在的可能性。
诸神的出现和世界的显现并不单单是语言之发生的一个结果，它们与语言之发生是同时的。而且情形恰恰是，我们本身所是的本真对话就存在于诸神之命名和世界之词语生成（Wort-Werden）中。
我们所是的这种对话是如何开始的呢？谁来实行那种对诸神的命名？谁从撕扯着的时间中把捉到一个持存者并且使之在词语中达乎呈现？
持存者必须被带向恒定，才不至于消失；简朴之物必须从混乱中争得，尺度必须对无度之物先行设置起来。承荷并且统摄着存在者整体的东西必须进入敞开域中
由于诗人说出本质性的词语，存在者才通过这种命名而被指说为它所是的东西。这样，存在者就作为存在者而被知晓
人类此在在其根基上就是“诗意的”。但现在，我们所理解的诗是对诸神和物之本质的有所创建的命名。
诗乃是对存在和万物之本质的创建性命名
诗给人非现实和梦幻的假象，似乎诗是与我们十分亲切熟稔的触手可及的喧嚣现实相对立的。实则不然。相反地，诗人所道说和采纳的，就是现实的东西。
他要亲身去存在，这就是 生活，我们其他人都是生活的梦幻。……
……而且自古以来 诸神的语言就是暗示。（第四卷，第135页） 诗人之道说是对这种暗示的截获，
这是一个贫困的时代，因为它处于一个双重的匮乏和双重的不之中：在已逃遁的诸神之不再和正在到来的神之尚未中。
这个时代是贫困的时代，因此，这个时代的诗人是极其富有的——诗人是如此富有，以至于他往往倦于对曾在者之思想和对到来者之期候，只是想沉睡于这种表面的空虚中。然而诗人坚持在这黑夜的虚无之中。由于诗人如此这般独自保持在对他的使命的极度孤立中，他就代表性地因而真正地为他的民族谋求真理。
我全然不知，在贫困时代里诗人何为？ 但是你说，他们就像酒神的神圣祭司， 在神圣的黑夜里迁徙，浪迹各方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赛博扬子居记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E8%B5%9B%E5%8D%9A%E6%89%AC%E5%AD%90%E5%B1%85%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E8%B5%9B%E5%8D%9A%E6%89%AC%E5%AD%90%E5%B1%85%E8%AE%B0/</guid>
      <description>节物风光不相待，桑田碧海须臾改。
昔时金阶白玉堂，即今惟见青松在。
寂寂寥寥扬子居，年年岁岁一床书。
独有南山桂花发，飞来飞去袭人裾。
最近仓鼠症症状日渐加深，硬盘里存了一大堆学习资料，东一个西一个找起来很麻烦，于是就想着给它整理一下。正好室友装台式机，多出来了一个机箱，又从一个同学手上花800淘来了二手的主板和CPU，有了这些，要配齐一台简陋但能用的电脑花不了多少钱。专门用来做储存的话NAS（Net Attached Storage）再好不过了，偶然想到卢照邻在《长安古意》里写“寂寂寥寥扬子居，年年岁岁一床书”，鄙人的硬盘里学习资料何止一床，自比扬子倒也恰当。扬子名雄，其人在《汉书》有传。
雄少而好学，不为章句，训诂通而已，博览无所不见。为人简易佚荡，口吃不能剧谈，默而好深湛之思，清静亡为，少耆欲，不汲汲于富贵，不戚戚于贫贱，不修廉隅以徼名当世。家产不过十金，乏无儋石之储，晏如也。
值得一提的是，卢照邻这首诗或许还是宝玉的丫鬟袭人名字的出处。《红楼梦》第二十三回贾政问起袭人
贾政问道：“袭人是何人？”王夫人道：“是个丫头。”贾政道：“丫头不管叫个什么罢了，是谁这样刁钻，起这样的名字？”王夫人见贾政不自在了，便替宝玉掩饰道：“是老太太起的。”贾政道：“老太太如何知道这话，一定是宝玉。”宝玉见瞒不过，只得起身回道：“因素日读诗，曾记古人有一句诗云：‘花气袭人知昼暖’。因这个丫头姓花，便随口起了这个名字。”王夫人忙又道：“宝玉，你回去改了罢。老爷也不用为这小事动气。”贾政道：“究竟也无碍，又何用改。只是可见宝玉不务正，专在这些秾词艳赋上作工夫。”
“花气袭人知昼暖”出自陆游《村居喜书》，当然不是所谓“秾词艳赋”，如果说袭人出自《长安古意》“飞来飞去袭人裾”，倒还比较合理，毕竟其中有“鸦黄粉白车中出，含娇含态情非一。妖童宝马铁连钱，娼妇盘龙金屈膝。”这样的句子。这样说来，袭人这名字也很不单纯，查“裾”字的意思，有的说是前襟有的说是后襟，总之是上衣的衣襟，而卢照邻诗中说的是桂花袭人裾，这里的袭只能按钻入的意思理解，袭人裾也就是钻入人的衣襟。至于钻入谁的衣襟，如何钻如衣襟，书中已经写明，不在话下。不过又想到诗中“昔时金阶白玉堂，即今惟见青松在”，“袭人”二字或许也是曹雪芹埋下的伏笔。
装机 从同学手里收的板U是微星B450M+AMD R5 3600，我又花了点钱给它配了两根4G内存条，一条256G固态，一张古董GT710显卡和一个400W的电源，总共加起来也就一千二三的样子。其实固态完全没必要，当时高估了校园网的速度想着做一个缓存。装机的时候有个失误，应该先把东西在主板上安好再拧主板螺丝，毕竟这个显卡也不大。宿舍地方还是太小，有点局促，把主板放到机箱里之后很多操作不好做。按部就班把电脑装好，一按开机键发现主板上CPU的debug灯亮着，重装CPU无果，网上找了一通发现短暂停电后恢复供电可以解决问题，不知道是什么原因，不过电脑总算是可以正常运行了。
安装黑群晖（Xpenology） 黑群最活跃的社区是Xpenology论坛，版本选择上可以参考https://xpenology.com/forum/topic/13333-tutorialreference-6x-loaders-and-platforms/，各个版本的差别主要在于是否支持NVMe缓存，CPU最大线程数等等。由于我没有集显，就选择了6.1.7版本的3617x。装系统首先要有个boot，也就是引导文件，论坛里最著名的引导文件是一个叫Jun的老哥制作的，安装教程参考https://xpenology.com/forum/topic/7973-tutorial-installmigrate-dsm-52-to-61x-juns-loader/。制作好引导U盘之后猛按del进入bios，把u盘设在boot第一位（不设可能也行，毕竟只有这一个boot），之后就可以远程操作了。
网络相关问题 其实搭建过程中最折腾的是网络，倒逼我把各种网络知识学了一遍。配置ip地址的时候要用子网掩码确定网段，不在一个网段里的计算机不能相互通信，这点是最重要的，只要能把局域网上的计算机ping通，剩下的都好说。关于子网掩码的知识可以参考https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%90%E7%BD%91。群晖初始化的原理估计是boot后的主机会在网络局域网上广播特定的包，synology assistant可以将其识别从而与之建立联系。由于寝室的有线网孔是坏的，我花40买了一个交换机，把自己的几台电脑连在一起。6.1.7版本的黑群晖比较老，支持的无线网卡大多停产了，淘了一张二手的D-link DWA-140显卡，下载最快也只有1Mb/s，不过够用就好，下载速度慢正好保护硬盘，秉持黄老之道，轻傜薄赋，与盘休息。
初步使用 西数的紫盘是CMR，价格也不贵，买了一个装上，群晖会在每个硬盘里都装一套系统，所以硬盘要初始化一下，设置raid类型和分区等等，之后就可以使用了。在套件中心安装docker套件，按网上教程在docker中挂载transmission用来做BT下载，还挂载了calibre-web套件来管理书籍。calibre-web干净清爽，上传便捷，数据安全，支持书籍格式转换，几乎让我戒掉了买纸质书的陋习。有些epub可能没有封面，在其中加入cover.xhtml文件并输入
1 2 3 4 5 6 7 &amp;lt;html xmlns=&amp;#34;http://www.w3.org/1999/xhtml&amp;#34; xml:lang=&amp;#34;en&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;head&amp;gt;&amp;lt;title&amp;gt;Cover&amp;lt;/title&amp;gt;&amp;lt;style type=&amp;#34;text/css&amp;#34; title=&amp;#34;override_css&amp;#34;&amp;gt; @page {padding: 0pt; margin:0pt} body { text-align: center; padding:0pt; margin: 0pt; } div { margin: 0pt; padding: 0pt; } &amp;lt;/style&amp;gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&amp;lt;body&amp;gt;&amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;#34;cover.jpg&amp;#34; alt=&amp;#34;cover&amp;#34;/&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&amp;lt;/html&amp;gt; 然后添加封面图片为cover.jpg即可。
寝室网络建设 前面说了，寝室的有线网孔只有一个是好的，无线校园网又不是很稳定，有了nas正好可以做软路由提升网络质量。和靠网口的室友交涉了一下，他惧怕我的淫威，给我让出了一块放主机的地方，接下来我还得在软件上接着折腾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写在前面</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</guid>
      <description>“朝花夕拾”这个栏目放的是回忆性质的东西，之所以取这个名字，小部分的原因是鲁迅用过，大部分是为了和其他的栏目名字在形式上呼应。
我为什么要写这些东西呢？一个直接的原因是回忆中的罪恶与羞耻。当我想起曾经在盲目和恐惧中所做的种种，那些无可挽回的错误，我所犯下的，并将伴随我的错误，我才感到自己是如此陌生。想象带有渲染和夸大的习惯，而回忆尤甚。可是现实也绝非慈眉善目之辈，我在现实面前缺少自信，因而对现实感到恐惧。有时候我甚至会把现在的无所作为看作对过去的偿还，从而给自己的存在找到一个可以令人接受的理由。我曾根据《小径分岔的花园》设想了一种写法，写出我的每个选择的不同可能性，从而让我忘了哪种是想像，哪种是真实。但工作量未免太大，博尔赫斯自己也没这么写。
我不停在想，如果把我的经历写下来，会不会是一个精彩的故事？大概算不上，但我也无可奈何。抱着一种唯美主义的心态来理解现实是相当令人痛苦的，为了给现实一个符合审美的解释而单独抽出某些表象并过分地将其渲染，只会让人对现实愈发提不起兴趣。我们的所做所为无疑是先于反思的，所以不可能指望自己按反思的成果去生活，除非这反思获得权力。要让反思获得权力就意味着戒除懦弱，为反思而殉身，也就是说，成为一个狂热者。
要知道反思给现实加上了许多负担，并且这负担很可能会累积到常人难以接受的地步。我们首先要生活，我们首先要犯错。反思高傲地定下罪名，我们就以为正义在它那一边，这样受支配的日子并不好过，现在我要拿回审判的权力，靠这里写的东西。
尽管我逼迫自己诚实地写，字词也只能和由表象拼接起来的事实越来越远。但正因如此，我才真正理解过去。过去之可怕在于其强烈的偏执，在于那些片面的、确定的表象，其中的“我”是一个对逝去时间的隐喻。我所真正害怕的是时间，是光阴白白流逝的苦楚。
“人最容易忘记的是自己1”，如果认为文字会阻碍对过去的认识而抛弃文字，那我几乎就没有任何工具，以致只能放弃认识过去这项任务。实际上，文字只不过漏掉了一些对于认识而言无关紧要的表象而已，真正要克服的是扭曲事实的恐惧情绪。我只能靠符号挖掘过去，过去进而不可避免地变得空洞，不如现实一般真实可感。我在过去面前处于绝对的被动状态，个人历史中的过去只能是一种作为他者的心理上的存在，我们不能想象它在现在的“我”身上发生。我无法重现，更无法改写那些已经散失的东西，但如果我不认识过去，认识现实就更加无从谈起，这是我的宿命。这里的东西虽然写的是过去，但真正重要只有现在。
“它在破除一切对过去的迷信以前，是不能开始实现自己的任务的。”
考虑到我在朋友们心目中的形象算不上太正面但好歹也说得过去，还是先不把这些东西发上来，只是留个栏目在这里提醒我写。
插一句题外话，据说这是克尔恺廓尔说的，但我没找到出处。克尔恺廓尔说过很多类似鸡汤的话，有点真假难辨。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雅思作文练习</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E9%9B%85%E6%80%9D%E4%BD%9C%E6%96%87%E7%BB%83%E4%B9%A0/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E9%9B%85%E6%80%9D%E4%BD%9C%E6%96%87%E7%BB%83%E4%B9%A0/</guid>
      <description>IELTS11 Test1 writing Task1 The figure shows water consumption for industrial, agricultural and domestic proposes in six areas around the world: North America, South America, Europe, Africa, Central Asia and Southeast Asia.
In North America and Europe, water used in industry accounts for nearly half of total water consumption, and agriculture take up one-third of water. The percentage of domestic water consumption is around 15 percent, which ranks high among all the areas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>修麦克风</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E4%BF%AE%E9%BA%A6%E5%85%8B%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E4%BF%AE%E9%BA%A6%E5%85%8B%E9%A3%8E/</guid>
      <description>电脑的麦克风总是出问题，有的时候声音太小，有的时候又有莫名其妙的背景噪音。今天下午痛下杀手，把这个问题彻底解决了。
之前买过外接麦克风，对解决问题没什么帮助，所以初步判断问题应该是出在声卡上。设备管理器里查看声卡型号需要一些设置。
打开设备管理器的声音、视频与游戏控制器一栏，发现声卡是msi板载的realtek声卡，但看不到具体型号。右键点开属性-详细信息，把属性一栏改为硬件id，查看DEV_后数字。如图得到声卡型号为realtek ALC298.
瑞昱官方给声卡配置设计的图形交互软件是Realtek High Definition Audio Manager，小时候在电脑上见过，但现在官方给出的驱动基本上都不包含这个软件了。尝试下载了一个包含manager的古早版本驱动，发现manager虽然可以用但声音质量很差，于是作罢。
上msi官网查询发现，官方给的装法是首先装only driver的驱动程序，然后装nahimic作为配置声卡的图形程序。之前用nahimic的时候经常声音微弱，后来把nahimic连驱动一起卸了。通过只装only driver驱动，最终解决了问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《1844年经济学哲学手稿》读书笔记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/1844%E5%B9%B4%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/1844%E5%B9%B4%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%89%8B%E7%A8%BF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>引文依据人民出版社2018年版《1844年经济学哲学手稿》
工资决定于资本家和工人之间的敌对的斗争。胜利必定属于资本家。资本家没有工人能比工人没有资本家活得更长久&amp;hellip;&amp;hellip;土地所有者和资本家可以把产业收益加进自己的收入，而工人除了劳动所得，既无地租也无资本利息&amp;hellip;&amp;hellip;最低的和唯一必要的工资额就是工人在劳动期间的生活费用，再加上能使工人养家糊口并使工人种族不致死绝的费用。（第6页）
资本家之所以能在斗争之中活得更久，原因在于其收入包含产业收益，而工人的收入只来自于劳动所得。这一现象使得资本家往往积蓄丰厚，而工人则只能勉强出入相抵。工人在离开了资本家，更要紧的是离开了资本家所垄断的生产资料之后，失去了唯一的收入来源，这种状况下的斗争是不能长久持续的。而工人的工资如此之低的原因则在后文被揭示出来。工资、地租和资本利息在的划分或许受到三位一体公式的影响，但这里仅仅采用了相似分类方法，而并没有采纳三位一体公式关于各自源泉的论述。
对人的需求必然调节人的生产，正如其他任何商品生产的情况一样。如果供给大大超过需求，那么一部分工人就要沦为乞丐或者饿死。因此，工人的存在被归结为其他任何商品的存在条件。（第6页）
劳动力成为一种商品，其价值由工人生产、发展、维持和延续劳动力所必需的生活必需品的价值而决定，但资本家并不关心这些需求的具体内容，而只是将这些需求抽象成以货币度量的工资并以之购买劳动力为他服务。“工人的存在被归结为其他任何商品的存在条件”这一句容易引起误解，结合上下文，意思应该是工人的存在被纳入商品的存在这一范围中，商品的存在条件因此也成为工人的存在条件。不知道上面这段话是否可以这样解读——工人作为一种商品总是处在生产过剩的危机边缘，因而造成了其低廉的市场价格。
资本的积累扩大分工，而分工则增加工人的人数；反过来，工人人数的增加扩大分工，而分工又增加资本的积累。一方面随着分工的扩大，另一方面随着资本的积累，工人日益完全依赖于劳动，依赖于一定的、极其片面的、机械般的劳动。（第9页）
工人依赖于片面的劳动是分工的直接结果。这种分工不是依据自然属性进行的分工，而是依据机器进行的分工。工人被安排去做各种各样机器的仆人，个别工人所承担的生产环节不能从整个生产过程中被独立出来——以汽车流水线为例，没有车门制造，组装环节就缺少原料；而没有组装环节，制造出的车门则毫无使用价值。后面的段落引用了大量材料来论证这种依赖造成的工人处境。随后马克思把话题转移到了资本。
资本是对劳动及其产品的支配权力。资本家拥有这种权力并不是由于他的个人的特性或人的特性，而只是由于他是资本的所有者。他的权力就是他的资本的那种不可抗拒的购买的权力。（第19页）
资本赋予了资本家权力。资本家所以能支配劳动及其产品，原因在于他掌握了不变资本，并借此进一步掌握了可变资本。有些情形下，尤其是对于大的集团而言，工厂主本人也不过是一个资本手下负责经营管理的“工人”。
在对自然产品加工和再加工时人的劳动的增加，不是使工资增加，而是一方面使获利资本的数额增加，另一方面使得每一笔后来的资本比先前的资本增大（第22页）
这反映出工资并不是工人劳动产品的一部分，工资和产品的关系实际上在于——工资是被用于购买工人劳动力的货币，而产品中凝结了工人的劳动力。工人生产出的产品完全归资本家所有。这里所谓“获利资本的数额增加”，指的是单纯再生产中资本家所获得的剩余价值的增加，而“每一笔后来的资本比先前的资本大”则是指扩大化再生产。
只有当资本增加而且分散再许多人手中的时候，竞争才有可能。只有通过多方面的积累才有可能形成许多资本，因为资本一般只有通过积累才能形成，而多方面的积累必然转化为单方面的积累。资本之间的竞争扩大各种资本的积累。（第24页）
这一段是关于竞争和垄断的论述。多方面的积累造成竞争，而单方面的积累造成垄断。竞争必然会转化为垄断。这是因为竞争造成小资本被大资本吞并而成为大资本积累的一部分，且破产的小资本家会流入无产阶级，从而进一步降低工资水平。竞争的具体过程体现在下面的论述中
大资本家要挤掉小资本家，却拥有对小资本家的一切优势。这些优势是资本家作为资本家对工人所拥有的。对大资本家来说，较少的利润可以由他的较大量的资本来补偿；他甚至可以承受暂时的亏损，直至小资本家破产，直至他摆脱小资本家的竞争。（第25页）
这在全球市场下的倾销行为中已经得到了充分的说明。除了小资本家所能承担的损失更小之外，小资本的组织效率也往往不如大资本高。这一点可以借助前面所说“资本的积累扩大分工”来说明，不过接下来谈到的固定资本与流动资本的比例似乎也从一个角度说明了这个问题。
*流动资本是用于食品生产、制造业或商业的资本。只要它仍然为自己的主人所占有或者继续保持原状，它就不会给自己的主人带来收入或利润。固定资本是用于改良土地、购置机器、工具、手工业器具之类物品的资本。（斯密，第2卷第226页）*最大的银行家需要的固定资本只比最小的银行家多一点，大土地占有者的生产工具决不会与他的土地面积成比例地增加。（第26、27页）
土地占有者只需要增加少量的生产工具就可以耕作更大面积的土地，比起小资本家，大资本家在固定资本方面更为节约，也就是说，大资本家的总资本中流动资本占比更大。这进一步表明，大资本家的生产规模与小资本家生产规模的比例，比二者总资本的比例还要大，大资本家不仅仅是小资本家的倍乘。
竞争不过是任意交换的表现，而任意交换又是使用和滥用任何生产工具的个人权利的直接和合乎逻辑的结果。实际上构成一个统一整体的这三个经济因素——使用和滥用的权力，交换的自由和无限制的竞争，引起如下的后果：&amp;hellip;&amp;hellip;供给不知道需求，需求不知道供给。（贝魁尔《社会理论》）（第28页）
使用和滥用的权利是私有制赋予的，这种权利带来了自由市场，自由市场带来了竞争。在马克思引用的这段论述之中，自由市场混乱无序的一面被展现了出来。
在更大规模的企业中实行更大数量和更多种类的人力和自然力的结合&amp;hellip;&amp;hellip;大工厂主也力图购置大地产，以便他们的工业企业所需要的原料至少有一部分不必从他人手中得到。（舒尔茨《生产运动》第四十、四十一页）当资本和地产掌握在同一个人手中，并且资本由于数额庞大而能够把各种生产部门联合起来的时候，资本的积累日益增长，而资本间的竞争日益减少。（第31页）
大资本的垄断往往包括对地产的垄断。我们在日常生活中常常看到的情况是，小资本只能租用工厂或写字楼，而大资本则有属于自己的专门用于生产、经营、管理的地产，这进一步帮助大资本实现垄断。而我们接下来就会看到关于地租的进一步论述。
(斯密)在生产费用和资本等额的条件下把地租归结为土地富饶程度的大小。这就清楚地证明了国民经济学的颠倒概念，竟把土地富饶程度变成土地占有者的特性。(第33页)
在当时，国民经济学被用于指称发源于英法，以斯密为代表的关于物质财富的生产、分配和消费的规律的科学，以与被德国人称作政治经济学的研究国家如何干预经济的科学相区分。斯密认为土地的肥力、位置都会导致地租的不同，然而事实上我们看到，往往是租地资本家的开发使得土地变得富饶，可这种富饶程度的增加却给土地所有者带来了收益。换言之，土地富饶程度是租地者要考虑的关键，而不是土地所有者要考虑的关键。
地租是通过租地农场主和土地所有者之间的斗争确定的。在国民经济学中，我们到处可以看到，各种利益的敌对性的对立、斗争、战争，被承认是社会组织的基础。（第34页）
典型的例子比如资本家与工人的对立，资产阶级与无产阶级的对立，大资本家与小资本家的对立，在职工人与产业后备军的对立。地租也是通过对立和斗争确定的，这种斗争的具体形式表现在：
当决定租约条款时，土地所有者尽量使租地农场主所得的份额仅够补偿他用于置备种子，支付劳动报酬，购买、维持耕畜和其他生产工具的资本，此外，还使他取得该地区农场的普通利润。（斯密，第I卷第299页）（第34页）
土地所有者对待租地农场主，也像资本家对待工人一样，只给其留下必要的利润，而以地租的形式抽走剩余的利润。不同之处在于，地租是对工人创造的剩余价值的抽成，而工资却不是剩余价值的一部分。
每一项新的发明，工业对于对于过去从未利用或者很少利用的原料的每一次新的采用，都提高地租。例如，随着铁路、轮船等等的出现，煤矿的地租大大提高了。（第36页）
正因为土地所有者掌握着对资本家而言可以被利用的土地，他们可以从利润中抽走高于平均利润率的部分。不过一般的状况是，一块土地无论如何贫瘠，都可以作为生产资料在生产部门中发挥作用，技术进步带来的富饶只是锦上添花，然而这在考察地租的变化趋势时则是非常重要的。
但是，斯密从土地所有者榨取社会的一切利益这一事实得出结论说，土地所有者的利益始终同社会的利益一致，这就荒谬了。根据国民经济学，在私有制的统治下，个人从社会得到的利益同社会从个人得到的利益正好成反比。（第37页）
技术进步提高社会利益的同时带来地租的提高，这似乎是土地所有者与社会利益一致的表现。不过马克思接下来借助国民经济学的原理来批判这一观点。
因为租地农场主支付的工资越少，土地所有者向租地农场主所能索取的地租就越高，因为土地所有者向租地农场主索取的利润越高，租地农场主就把工资压得越低，所以土地所有者的利益同雇农的利益是敌对的。（第37-38页）
在土地所有者索取超额利润的条件下，租地农场主为了维持其原有的利润，就要把工资下调。所以土地所有者和租地农场主实际上共同站在雇农的对立面。而资本家在支付更少工资的条件下，其获得的利润并没有增加，而是转变为了地租，所以土地所有者又站在租地农场主的对立面。
因为工业品价格的降低可以实际提高地租，所以土地占有者与工业工人工资的降低，资本家之间的竞争、生产过剩以及工业发展所造成的一切灾难又直接的利害关系。（第38页）
前面已经提到，工业的发展可以让土地上原本闲置的资源被利用，从而提高地租。在这里，工业品价格的降低使得租地农场主的生产成本降低，进而也使地租提高。工业品价格的降低，前面已经提到过，常常发生在资本家的竞争之中。所以土地所有者也从资本家的竞争中得利，进一步也从产业工人手中得利。
一个土地所有者的利益，由于竞争，也决不会同另一个土地所有者的利益一致。我们现在就来考察一下这种竞争。（第38页）
土地所有者不仅与租地农场主、雇农、产业资本家、产业工人相对立，各土地所有者之间也存在竞争。
一些特殊情况必然引起大地产的积累和大地产对小资本的吞并。
(1) 工人和劳动工具的相对数量，在任何地方都不像在地产中随着资金规模的增大而减少那么多。(第38页)
对于小块土地的耕农来说，农具常常处于闲置状态，大土地的农场主往往不需要添置许多农具就能实现扩大化生产，于是可以缴出更多超额利润。不过这一状况在今天似乎有所改变，技术进步使得大土地上的劳动力大大节约了。
生产人们食物的耕地的地租，调节其他大部分耕地的地租。（斯密，第1卷第331页）归根结底，只有大地产才能生产家畜之类的食物，因此，大地产调节其他土地的地租，并能把它降低到最低限度。（第39页）
这一段颇为费解，斯密在提出这一结论之前应当有一些论述没有被马克思摘录。
自耕的小土地所有者和大土地所有者的关系，正像拥有自己的工具的手工业者和工厂主的关系一样。（第39页）
在自耕的情况下，小土地不能带来地租，只能靠出卖产品获得利润。这和自己占有生产资料的手工业者相似。这种土地很容易被大地主吞并。但从这一部分的论述来看，大地主对小地主土地的兼并，似乎并不如大资本家对小资本家的兼并来得明显。大地主与小地主相比虽然占据优势，但其并不面临如工商业一般的危机，这可能使得他扩大占有土地规模的意愿不甚强烈。马克思在下面对此作了补充。
土地的市场价格始终取决于市场利息率&amp;hellip;&amp;hellip;如果地租大大低于货币利息，那么谁也不愿购买土地，这又会使土地的市场价格很快下跌。反之，如果地租的收益抵补货币利息而绰绰有余，那么，所有的人都愿意争购土地，这同样又会使土地的市场价格很快回升（斯密，第2卷第367，368页）地租必然原来越低，以致最后只有最富有的人才能靠地租过活。（第40页）
由于上面的原因，在没有形成（对土地的）垄断时，由于货币持有者在投资资本和投资土地之间的权衡，地租总体上处于和货币利息相当的状况。随着货币利息的不断降低，地租也不断降低。这导致了土地所有者之间的竞争。如果把知识产权看成是广义的地租，它在今天似乎也面临相似的局面——只有占有大量知识产权的人（或者集体）才能靠知识产权过活。
这种竞争的结果还会使一大部分地产落入资本家手中，资本家同时也成为土地所有者，正如较小的土地所有者一般说来现在也仅仅是资本家一样。因此，最终的结果是资本家和土地所有者之间的差别消失，以致在居民中大体上只剩下两个阶级：工人阶级和资本家阶级。地产买卖，地产转化为商品，意味着旧贵族的彻底没落和金钱贵族的最后形成。（第40页）
尤其在地租较高时，资本家为了获得利润，自然会出资购买土地；在地租较低时，地主为了获得利润，会向资本投资。这导致了地主和资本家的融合，从而也消灭了旧时代仅仅依靠土地所有权和继承权过活的贵族。马克思接下来就这里提到的旧贵族的没落作了详细的说明。
封建地产按其本质来说是已经买卖了的土地，已是同人相异化因而以少数大领主的形态与人相对立的土地&amp;hellip;封建领主并不力求从自己的领地取得最大可能的收益。相反，他消费那里的东西，并且心安理得地让农奴和租地农场主设法为他提供各种消费品。（第40-41页）
封建领主的土地（至少在表面上来说）并非商品，而是其个人财产，他消费他土地上的产品，只将其中一部分出售。资本主义的兴起打破了这种局面，土地所有者并不直接消费其土地的产品，而是将其出售换取货币。
这种外观必将消失，地产这个私有财产的根源必然完全卷入私有财产的运动而成为商品。所有的统治者必然要失去一切政治色彩而表现为私有财产的、资本的单纯统治；所有者和劳动者之间的关系必然被归结为剥削者和被剥削者的国民经济关系，所有者和他的财产之间的一切人格关系必然终止，而这个财产必然成为纯实物的、物质的财富。（第42页）
原本依靠土地所有权建立起的封建关系，在土地成为可以自由交易的商品之后被破坏了，从而使资本也介入了这种统治，原本的封建关系变成了资本主义制度下剥削与被剥削的关系，同时财产从人格中被独立出来（重要的不再是这片土地属于哪个领主），这是所谓“商品拜物教”的体现。
从而，中世纪的俗语“没有无领主的土地”被现代俗语“金钱没有主人”所替代。后一俗语清楚地表明了死的物质对人的完全统治（第42页）
这一句清楚地概括了前几页的内容。马克思在这里写得比较简略，如何从两大阶级的对立谈到人与物的对立，其间似乎还有一些未尽之意。接下来的部分马克思针对德国当时的政策，对地产分割作了一些论述，总的来说是认为这样政策上的分割并不能根本上解决垄断问题。这部分之后，转入对异化劳动和私有财产的论述。
国民经济学从私有财产的事实出发，它没有给我们说明这个事实。它把私有财产在现实中所经历的物质过程，放进一般的、抽象的公式，然后把这些公式当做规律。（第46页）
国民经济学的这些规律（前文提及的关于分工、竞争、价值、地租的规律）只是从现象中被总结出来的，这些现象的来源，也就是私有财产，并没有得到充分的考察。这是马克思用以批判国民经济学的重要观点。
例如，当它确定工资和资本利润之间的关系时，它把资本家的利益当作最终原因，就是说，他把应当阐明的东西当作前提。（第46页）
资本利润实际上来源于剩余价值，而国民经济学拿资本家的利润去解释工资，无疑是倒果为因了。
竞争、经营自由、地产分割仅仅被阐述和理解为垄断、同业工会和封建所有制的偶然的、蓄意的、强制的结果，而不是必然的、不可避免的、自然的结果&amp;hellip;我们不要像国民经济学家那样，当它想说明什么的时候，总是置身于一种虚构的原始状态。这种原始状态什么问题也说明不了。（第46页）
这一批评反映出历史唯物主义的思想，从（欧洲的）封建主义发展到资本主义，是生产力发展的必然结果。这又反映出国民经济学家对出发点不加反思和讨论，而只在纷繁的现象之中绕来绕去，说明两个概念的联系却不指出概念背后的东西。接下来马克思就要进行深入的探讨。
劳动所产生的对象，即劳动的产品，作为一种异己的存在物，作为不依赖于生产者的力量，同劳动相对立。劳动的产品是固定在某个对象中的、物化的劳动，这就是劳动的对象化。劳动的现实化就是劳动的对象化。在国民经济的实际状况中，劳动的这种现实化表现为工人的非现实化，对象化表现为对象的丧失和被对象奴役，占有表现为异化、外化。（第47页）
劳动的对象化、现实化体现在被生产出来的产品，尤其是商品中。商品并不被生产者所占有，生产者不能对其自由支配，而商品却反过来支配劳动者，因而这一产品是同劳动相对立的。“现实化”与“非现实化”这一对术语是从黑格尔处沿用的，从文中来看，“非现实化”形容的是工人丧失自主能力，被商品支配的状态，这在下面有进一步说明。
劳动的现实化竟如此表现为非现实化，以致工人非现实化到饿死的地步。对象化竟如此表现为对象的丧失，以致工人被剥夺了最必要的对象——不仅是生活的必要对象，而且是劳动的必要对象&amp;hellip; 工人在劳动中耗费的力量越多，他亲手创造出来的反对自身的、异己的对象世界的力量就越强大，他自身、他的内部世界就越贫乏，归他所有的东西就越少。(第47-48页)
所谓“非现实化”，一方面体现在工人的肉体存在面临危机。这方面的危险在今天已经有所缓和了。另一方面则体现为生活资料和生产资料被剥夺，导致从属于他自身的东西变得越来越少。我们表面上看到的占有关系，实际上往往是颠倒过来的，并没有使非现实化的状况得到缓解，今天的小资产阶级即使在财产上占有一些生活资料和生产资料，这些东西也往往是外在的，并不从属于他。接下来马克思迈入对异化的进一步探讨。
没有自然界，没有感性的外部世界，工人什么也不能创造&amp;hellip;自然界一方面在这样的意义上给劳动提供生活资料，即没有劳动的对象，劳动就不能存在，另一方面，也在更狭义的意义上提供生活资料，即维持工人本身的肉体生存的手段&amp;hellip;工人在这两方面成为自己的对象的奴隶:首先，他得到劳动的对象，也就是得到工作。其次，他得到生存资料。因此，他首先是作为工人，其次是作为肉体的主体，才能够生存。这种奴隶状态的顶点就是:他只有作为工人才能维持自己作为肉体的主体，并且只有作为肉体的主体才能是工人。（第48、49页）
在自然状态下，一个人首先生存，然后劳动，但是在资本主义生产方式下，一个人首先劳动，然后生存。在不断的劳动中，工人创造出越来越多的外在于自己，以致于和自己敌对的产品，所以资本主义发展到顶点就造成工人完全依赖于劳动而生存。今天的状况在表面上有些改善，但只有作为工人才能维持自己肉体生存的逻辑并没有根本变化，只是大家已经习惯了这一逻辑，所以自觉地劳动以获得肉体生存。从这一点出发，马克思提出了个方面的异化行为：劳动产品同工人的异化，生产过程同劳动的异化，人类的本质同人的异化，对这三种异化的探讨占了相当篇幅。
劳动对于工人来说是外在的东西，也就是说，不属于他的本质；因此，他在自己的劳动中不是肯定自己，而是否定自己，不是感到幸福，而是感到不幸，不是自由地发挥自己的体力和智力，而是使自己的肉体受折磨，精神受摧残。（第50页）
这还是由劳动（或者说生产）与生存的颠倒关系导致的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《精神现象学》读书笔记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>引文依据人民出版社2015年版《精神现象学》先冈译本
导论 有这样一种观点认为：
认识活动是一种工具或者媒介，人们借助它得以把握或者观察绝对者。认识有特定方式和特定范围，因而容易导致谬误。
由此容易进一步认为认识活动作为一种工具或媒介，只能反映经过加工的事物，使得事物失去原本的样子1换言之，每次我们使用认识这个中介时，它都达到了认识的反面。有人提出通过一些改良措施可以把事物中被认识扭曲的部分剔除，使事物回到其本来样子。但这样一来，认识又变得非常空洞。既然绝对者是一个自在自为的存在，这种行为就显得十分可笑。
人们往往出于对谬误的担心而信任这种采取改良措施的科学，但这实际上无甚道理。这种害怕谬误的心理已经假设了一些观念为真理，这些被假设为真理的观念是：
认识活动是一种工具和媒介，而我们不同于这种认识活动。认识活动可以脱离绝对者而独立存在。
假设这种前提的人所谓的害怕错误，在黑格尔看来其实是害怕真理，因为认识活动实际上不可能从绝对者中被独立出来，所谓的改良措施是不可能成功的。也就是说我们不可能先把认识活动弄清楚，再去认识真实的存在者。
只有绝对者才是真实的，或者只有真相才是绝对的。有些人不承认这一点，认为一些不符合科学要求的认识活动虽然没有把握绝对者，但有能力去把握另外一些真理，黑格尔这里并无此意。
把认识活动看成我们借以把握绝对者的工具和媒介的这种看法是没有出息的。这种看法在把绝对者从认识活动中撇开之后，便声称要求绝对者的科学是无能的，在他们的论述中也没有明确地表达其所用语词的含义。
科学和上面所说的混淆的看法都作为知识出现，因而都被我们当作现象。然而科学必须使自己摆脱假象（亦即不真实的知识），而要做到这一点，他只能去反对它们。科学不能仅仅谴责说这些假象是平庸的（实际上假象常常谴责科学是平庸的），也不能保证说自己的知识比假象更好，因为好很可能就是一种假象。
黑格尔所说的科学，是一种以正在显现着的知识为对象的呈现活动，所以它看上去并不是在一个独特的心态中自己推动自己（因为它的对象是现象）。从当前来看，科学可以被看做是自然意识走向真正的知识的一条道路——灵魂经历一些它本身为自己设定的旅站，并通过一种完整的自身经验认识到它自在所是的那个东西，从而升华为精神。
自然意识仅仅是知识的一个概念，也就是一种非实在的知识。但是自然意识反而把自己当作一种实在的知识，所以前面这一升华的道路对他来说只有一种否定的意义。当自然意识被实现了，也就是获得真正的知识了，自然意识本身也就没有了，因为它失去它的真理。所以这条道路是一条怀疑之路，一条绝望之路。意识在这条道路上不断怀疑，但最后发现自己又回到了从前那个真理，又回到当初的起点。不过这种怀疑至少让我们意识到，我们认为是知识的东西其实只是概念。
人们常见的科学热忱，其实是走上这样一条怀疑道路的决心，决心自己去检验一切，并且最好是自己去创造一切。这样的决心不是纯粹的怀疑主义所能达到的，因为怀疑主义实际上不相信有真正的知识。不过只有这种决心还不够。意识在怀疑道路上会经历一系列形态分化，最终转变成为科学，形成一部教化史，而决心仅仅把教化视为一种已经完成的过程，认为只要把对权威的信念转变为对自己的信念，就能得到教化的成果，谬误就会让位于真理。实际上，如果自己的信念只是一些主观成见，对自己的信念只会让自己更加自以为是。所以怀疑，甚至有些倾向于怀疑主义的怀疑是必要的，只有认识到各种（自己或他人未经教化形成的）看法都行不通之后，精神才能自由地去检验什么是真理。
非实在的意识（未经教化而形成的偏见）有一些具有完整性的形式，这些形式通过必然的进程和联系体现出来。这很容易想象，比如一个厌世之人很可能有一个悲惨的童年。当非真实的意识呈现出它的非真实性时，这并非是一个单纯的否定的运动。然而自然意识对于非真实的意识总是抱有一种片面的看法。如果这个片面性成为某一种知识的本质，那么这种知识就是一种不完满的意识的众多形态之一。在怀疑道路上，这种形态会作为一种总是只在结果中看到绝对虚无的怀疑主义体现出来。它不知道这是一个特定的虚无，是某个东西的虚无，是那个东西的一个结果，因为他被非实在意识的完整性所蒙蔽。虚无实际上是具有内容的特定的虚无，但怀疑主义满足于一种抽象的虚无或者虚空，它不能从这个抽象状态出发前进，其获得满足的方式就是把所有新出现的东西都抛进同一个空洞的深渊。与这种怀疑主义相反，真正的结果会被我们领会为一个特定的否定，于是在这种否定的基础上就出现了一个新的形式，并通过否定造成一种过渡，从而整个进程得以演进。
对于知识而言，目标（像是前面说到的灵魂的旅站）正像前面提到的由否定推动的进程一样，都是必然已经确定下来的。当知识达到目标，它就不再有超出自身的必要，在那个地方，概念与对象契合，对象也与概念契合。既然知识的目标是确定的，走向这个目标的进程就是不可阻挡的，不会在任何较早的阶段那里得到满足。人作为一个自然生命，靠着自己不能超脱出自己的实存，而要靠外在的死亡完成超脱。意识是它自身的概念（“意识”是意识的概念）这样一个概念直接超出了意识作为一个实存的限制，也就超出作为一个实存的意识。超越是以一种否定的形式完成的，正像死亡是对生命的否定。意识会想象出一个彼岸世界，像是天堂，地狱或者来生，但这个彼岸世界也是与和个别事物同时设定下来的，我们想象的彼岸是照着现实，尤其是现实的某几个特殊方面而被打造出来的。彼岸，或者意识的别的什么概念，向直观活动不断地施加压力。在感受到这种压力之后，意识有可能不再那么害怕真理，反而去努力保持那即将丧失的东西。即将丧失的东西是即将被作为概念的意识否定的空间直观的东西，所以黑格尔把它与真理相提并论。
由此逃避作为概念的意识，从而进入无思想的状态，仍然会让意识感到不安。既不想采取概念，又不想停留无思想的状态的人常常坚持自身是一种敏感，并保证道，它发现任何事物就它那个种类而言都是好的。这样的看法在行为长常常导致对现状的盲从，而在观念上常常表现为对回归自然状态的向往或者一种类似前面提到的怀疑主义者的“万物皆空”的主张，如果他所钟情的种类是“空”的话。然而理性认为，某个东西正因为隶属于一个种类，所以是不好的。黑格尔对前面这种孤影自怜的看法作出的批评读来令人激动：
那以“万物皆空”为唯一真理的意识宣称一切真理都是虚妄的，它坦然地从真理哪里退回到自身之内，成为一种顾影自怜的满足，为自己的知性沾沾自喜，而这种知性的拿手好戏就是把一切思想都消解掉，除了一个枯燥的自我之外，看不到任何别的内容。意识逃避普遍者，仅仅追求一种自为存在。（第53页）
所以，科学的道路，也就是自然意识走向真正知识的道路，只能是如前文所说的否定的道路。
这种道路，或者用一个隐喻成分更小的说法，这种进程，作为科学对待正在显现着的知识的一种方式，作为对于认识活动的实在性的一种研究和检验，看起来没有某个前提作为基础是不可能展开的，而这个前提就是尺度。所谓检验，就是先设定一个尺度，然后去检验某个东西与之一致抑或不一致，并以此决定该事物为正确或者错误。
近与洛克或者康德的观点&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>biochemistry II</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%962%E5%A4%8D%E4%B9%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%962%E5%A4%8D%E4%B9%A0/</guid>
      <description>Chapter 13 Bioenergetics and biochemical reaction types Recall a basic formula that defines free energy G in chemistry: $$ ΔG = ΔH-TΔS $$ where $H$ stands for enthalpy and $S$ stands for entropy. As for biological reactions, they happen in a relatively fixed range of temperature, and $ΔS$ is determined by reactants and products, so $ΔG$ value changes according to ΔH (which is often determined by the amount of ATP in the reaction).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>概率论与数理统计复习</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%A6%82%E7%BB%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%A6%82%E7%BB%9F/</guid>
      <description>概率论是关于情形与概率对应的理论，随机变量描述了一个具体情形与数的对应，而分布函数（或者密度函数）描述了一个数与概率的对应。
关于赌金分配问题 抛硬币，正面甲得一分，反面乙得一分，先得10分者获胜，现抛出8次正面，7次反面，问各自获胜概率为多少？
对于一个样本空间而言，其中的每一个元素（构成的集合）不一定是等概率的——直接的例子是一个包含“彩票中奖”和“彩票不中奖”这两个元素的。样本空间是被主观确定的，对于一个概率问题而言可以有多种样品空间。
对上面这个问题，可以采用两种样本空间：
（1）{HH, HTH, THH, TTT, HTTH, THTH, TTHH, HTTT, THTT, TTHT}（H表示正面，T表示反面，此为决出赢家的所有可能经过。）
（2）抛4次硬币出现的所有可能结果。(共16种)
注意在（1）中，HH与HTH的概率是不同的，前者为1/4，后者为1/8，HTTH的概率则为1/16。而在（2）中，样本空间的每一个元素概率都相等。这是因为我们认为对于一个硬币而言，抛出正面和反面的概率均为1/2。对于事件“甲获胜”，不妨把它记为A，在样本空间（1）中 $$ A={HH,HTH,THH,HTTH,THTH,TTHH}\ $$ 而在样本空间（2）中 $$ A={HHTT,HHHT,HHTH,HHHH,HTHT,HTHH,THHT,THHH,HTTH,THTH,TTHH} $$ HHHH这种情况，实际上是不可能出现的，因为早在第二次出现正面时，赌局就结束了。但是这并不妨碍我们把它作为A中的一个元素，因为在这个通过我们的想象扩展了的样本空间里面，规则是：如果出现多于一次正面，则甲获胜。这样做的好处是，我们可以构造出一个所有元素等概率的样本空间，两个事件的概率比就是其元素数目之比。
最近惊闻炉石传说决定关服，想起小时候困扰我的一个问题：
奥术飞弹打死精灵龙的概率是多少？
条件概率 条件概率实际上给我们日常语言中的“条件”二字作了数学上定义，当我们说A在事件B发生的条件下发生，我们其实构造了这样一个事件$A|B$，这个事件在与原来一致的样本空间$Ω$中满足： $$ P(A|B)=\frac{P(A\cap B)}{P(B)} $$ 但这最多只能算是一个记号，因为单靠概率值并不能唯一确定一个事件。$P(A|(B|C))$这样的记号是是非法的。
或者我们也可以认为我们并没有构造一个新的事件，而只是把样本空间缩小了。我们新的样本空间$Ω^{&amp;rsquo;}$满足 $$ Ω^{&amp;rsquo;}=Ω\cap B\ so\space P_Ω(A|B)=P_{Ω^{&amp;rsquo;}}(A) $$ 这种理解更加符合我们的直觉。我们的意识总是注意个别事物，可以为个别事物而改造样本空间。在这种理解方式下，前面的分式形容了一种正规化的过程，也就是把B发生的概率视作1。
这样我们可以定义$P(A|(B|C))$，它实际上就是$P(A|(B\cap C))$，我们考虑的是由B和C都发生的情形构成的样本空间。
独立事件 从而我们可以明白事件独立在样本空间上的含义。它是形容在老的样本空间和新的样本空间中，事件A发生的概率不变。如果我们拿可数的样本空间作为例子，可以说发生事件A的情形在所有情形中的占比和在发生事件B的情形中占比一致，当然这里所说的比例是以各情形的概率加权后的比例。对于不可数样本空间上的问题，可以借助联合密度函数思考。(两个)事件独立的定义是： $$ P(A\le x, B\le y)=P(A\le x)P(B\le y) $$ 表示成联合密度函数的形式则是：
$$ \int^{y}{-\infin}\int^{x}{-\infin}f(u,v)dudv=\int^{\infin}{-\infin}\int^{x}{-\infin}f(u,v)dudv\int^{y}{-\infin}\int^{\infin}{-\infin}f(u,v)dudv $$
等式两边同时求两次导可得
$$ f(u,v)=\int^{\infin}{-\infin}f(u,v)du\int^{\infin}{-\infin}f(u,v)dv $$
注意X，Y相关并不意味着在联合密度函数的两个自变量之间存在函数关系。
分布函数与密度函数 我从How is the minimum of a set of random variables distributed上找到一个关于分布函数和密度函数的有趣例子：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%91%93%E8%AF%AD/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%91%93%E8%AF%AD/</guid>
      <description>应该永远地沉醉。这就是一切，这是唯一的问题。为了不感到时间那可怕的沉重，它压断了你的肩膀并把您向地下弯曲，您应该不停地沉醉。
我们习惯于反复咀嚼无意义的符号许多次，沉溺于疯狂地堆砌各种激烈的字眼。我在这种狂欢中失眠，麻木地失眠。你在用一种并不高明的方式保护自己——你在这种麻木之上再加一层厌倦，对麻木的厌倦。各种定式束缚住你——你不知道还能怎么办。你在生活中面对的无非是各种各样的周期和循环，至多加上固定的套路。你试过撕开罩衫，但那个时候你的力量还太弱小，不过正因为弱小，他们并不怪罪你。
但你现在变得强健了，你灵魂的残碎片段被你重新捡起来，插进自己的心脏里。你还愿意再试一次吗？你很害怕——你害怕撕开罩衫后筋疲力尽地躺在地上，发现外面是黑夜，害怕得不到原谅。罩衫，这罩衫还不错，温暖舒适，只不过模糊了你的轮廓。时间，时间不多了。
你可以说待在罩衫里是幼稚的。但幼稚又如何呢?我不需要做太多——那些都是唾手可得的，唾手可得。你又说那是假的。哎，假的，我勉强维持着自己的体温，不正是为了感受这些虚假的刺激吗？不然是为了什么？这是现在，你要和我说说未来。好吧，未来，我已经丧失想象力很久了，不太明白未来。幼稚，虚假，未来，这些词语还能感动我，但已经没法让我做什么了，我是一个瘫痪的病人。
孤独。我们接下来就要谈到孤独。孤独也是麻木的一种——我们想出种种花招来粉饰自己的孤独。孤独是一种最粗暴的拒绝，像是把小说扔在一边。所以一切故事都没有了，一切庸俗的、低廉的情节和偶尔闪现的幽默与惊奇。你意识到这一切的情节前提都是你活着，于是你开始怀疑这个前提。生活意味着诗，生活停止于诗停止之处——这样说太煽情了，你万一自杀了可就不妙。不过生活意味着什么呢？我还算是在活着吗？
这个问题要问时间。这也难怪，因为只有时间才能夺走一个人的生命。你死了，不意味着你在空间上消失了——实际上你所占的空间本来就微不足道。空间是个孤独的家伙，一个空间的微元容不下任何完整的存在。但是时间——一切都在时间的同一个微元里面。但时间是不可言说的。我说出现在这个词，现在就成为过去，未来又变成现在，过去和未来紧紧扼住现在的咽喉。
或者对我来说现在根本就不存在，有的只是过去和未来。像我这样瞻前顾后的人只能活在过去和未来之中。我对过去作出反应，这些反应构成了我的未来。甚至这些反应在未来面前也是徒劳的，我并不能靠这些反应知道未来是什么样，我只是麻木地作出这些反应罢了，更谈不上创造未来。现在是创造的源泉，没有现在就没有创造，只有反应。只有反应也不错，因为未来会变好的——我这么说并不意味着未来真的会变好，只是这种想法可以轻而易举地骗过现在，让我好过一些。无异于饮鸩止渴。
但是最大的问题是你意志软弱。你想得太多而做得太少，而只有少想才能有信念去做事。“我把人类全部希望在我思想里活活闷死。”一切信念都会被思想摧毁的，这毫无疑问，连撕开罩衫的信念也一样。所以思想是没有创造力的东西，创造力，这个词太迷人了，以致于你不愿意让他屈从于规律。但规律是图纸上的东西或者试管里的东西，那种改变规律的魔法早就失传了，所以我们只能照着图纸和试管生活。
好吧，姑且就这样生活吧。不过醒来后你要记住，不能太贪婪。待在罩衫里算不上可耻，而既被罩衫束住又起贪婪的野心，可就太卑鄙了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX使用指南</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/latex%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/latex%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>自从用了latex之后，夜夜笙歌，乐不思蜀，再也不想看word一眼。我终于可以告别莫名奇妙的自动编号，不知道哪里冒出来的横线竖线和牵一发而动全身的图片，而去清晰明了，一切尽在掌控的世界生活了。下面是latex使用过程中我总结出的一些经验。内容主要参考CTAN: Comprehensive TeX Archive Network，尤其是其中的lshort-zh-cn.pdf - 清华大学云盘 (tsinghua.edu.cn)。所有操作都是在Overleaf, Online LaTeX Editor中用XeLaTeX完成的。
一套模板 经过短期摸索，弄出了一套日常适用的模板，记在下面
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42 43 44 45 46 47 48 49 50 51 52 53 54 55 56 57 58 59 \documentclass{article} \usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage{geometry}[a4paper, total={2in, 3in}] \usepackage{graphicx} \usepackage{caption} \newcommand{\upcite}[1]{\textsuperscript{\cite{#1}}} % 标注参考文献为上标 \usepackage{xeCJK} \setCJKmainfont{AR PL UKai CN} % 修改字体 \newCJKfontfamily\songti{AR PL SungtiL GB} \usepackage{wrapfig} \linespread{1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《爱的艺术》读书笔记</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>按：引文据上海译文出版社2018年版《爱的艺术》，刘福堂译本
我们爱的对象不是想象中的，而是现实中的，因为我们只能想象出物，而不能想象出人。既然去爱和被爱的是人而不是物，我们就要说，爱是一种能力，而不是对于对象的反应。
人类存在最基本的事实正是他脱离了动物界，超出了本能适应性。他已超出自然——尽管他从没有离开它，他仍是自然的一部分——然而，一旦脱离自然，他就不可能重返自然。（11）
所以我们感到不安甚至惶恐。让我们脱离自然的是我们的认识，其中最重要的是我们认识到自己。在这样的认识中，我们是如此的孤立，以致于可以轻易地说出我与他者的种种差别，而且我们对这些差别抱着越来越强的信念，以至于它反过来塑造我们的认识活动。固知一死生为虚诞，齐彭殇为妄作，这是我们脱离动物界的表现，也是我们感到孤独的原因。
对于恋爱，一个常见的逻辑是，只要一个人有被爱的能力，他就可以获得恋爱的愉悦。恋爱的目的是获得愉悦——这和我们其他的娱乐活动并没有什么明显的不同，要说有区别的话，那就在于恋爱是一场大买卖，双方投入大量的时间，获得大量的愉悦，而不是别的什么小打小闹。
我们的整个文化是以购买的欲望、互利交换的思想为基础的。现代人的幸福在于观察商店橱窗的激情，在于购买一切能够付得起钱的商品，付现款或者分期付款。他以同样的方式看待人，“吸引力”通常意味着在人格市场上被人爱慕和供不应求（5）。
这个看法显然受马克思影响，不过我们的现状确实是这样。商品社会的道德是随波逐流的，人们的审美标准矛盾而又盲目，这是因为一种人格品质在商品的意义上究竟有什么效用是无关紧要的，重要的是树立一种人格标准并让人们为之努力。对于这种现状可以多说几句，很少有人完全地接受这种状态，反而是隐隐感到不安的人占多数，但是大家偏偏又被这种表面的形式组织起来，成了一伙“相互轻蔑的孤独的人”。在一种交易盛行和奉物质财富为首要价值的文化中，人类爱的关系遵循统治商品交换和劳动力市场的相同的规律，这是毫不奇怪的。
大家都会不由自主地把爱与永恒联系起来，如果用抒情的方式来形容这种想法，人们会说，“爱是超越生命的短暂以到达永恒的途径”。但人们同时又把爱和情绪上的冲动捆绑在一起。这种急于求成的心态——希望一下子推倒人们心中的所有隔膜，达到融合的愿望，其实是不成熟的。
人们对爱抱有以上种种误区，以致于认为爱是简单的，只要等待相遇。但实际上爱是一种艺术——正像绘画、音乐一样，需要学习和锻炼。不过我们可以先谈谈爱作为一种艺术的理论部分。
爱的理论 前面已经说过，人类超出了自然，并且不可能再重返自然。这种超出自然的状态是一种不确定、不连贯和开化状态（11）。
这意味着我们对自己的认识。这种认识又让我们觉得，孤独和隔绝的生存状态是不堪忍受的监狱（12）。孤独进而还引起焦虑，焦虑引起羞耻感和罪恶感。尽管作者拿出圣经作为证据，这一段谈到的罪恶感有些令人费解，羞耻感尚可以被理解成是没有学会爱的表现，然而亚当和夏娃的罪并不在于分离，而在于其结合。
人——所有时代和文化中的人——面临着完全相同的问题：如何克服分离，如何达到和谐，如何超出个人生活并发现一致。（13）
对于这一问题对于不同时代、不同地域的人来说有不同的答案，然而人们一忽视那与本质内容相比更属于表面上极微小的差别，就立即会发现仅仅存在有限的有一定数量的答案（14）。
人们在幼儿阶段或者文明的原始阶段，面临的分离较弱，随着发展，克服越来越强的分离的一种方法是宗教、酒精等各种各样的迷狂。这些迷狂有三大特点：
它们是强烈的，甚至不惜使用暴力 他们产生于包括身心在内的全部人格 它们是暂时性和周期性的（16） 而人们建立起长久的群体，通过这种群体达到一致，相比这迷狂是一种进步。像是罗马帝国、秦帝国等等的群体不胜枚举，其解脱孤独的方式可以分成民主和独裁两种，独裁制度国家用威胁和恐怖达到一致，民主制国家则主张倡导和宣传（17）。对民主和独裁的这种解读未免片面，不过既然作者是就解脱孤独这一方面来说，倒也可以理解。
群体达成了一致，但是很多人没有意识到这一点，反而将此当成理所当然的。从而他们把自己的所谓个性寄托在一些幼稚的差别上，然而这些东西其实并没有让他们获得自由，反而让他们失去了自由。
另一方面，从宗教到启蒙运动所宣扬的平等也在消除差别，但当代资本主义社会已经篡改了平等的含义（19）。标准化的生产把人们变得雷同，雷同的情况与一致的情况相比，明显要更加平静，不足以弥补分离之忧。除了一些反抗意味较强的解决之道（如酗酒、自杀之类），提供给大部分人的解决方法是通过工作程序化和娱乐公式化（20）消除所谓的分离之忧愁。
除了迷狂和群体之外，达到和谐的第三种方法是创造性活动，这里所实现的是人与物的协调，不过在资本主语生产方式中，由于产品与劳动者的异化，连这种协调也难以达到了。
因此他们仅是生存不完全的答案，圆满的回答在于达到人际的协调，在于我与另一个人融为一体，在于爱（21）。
比起论证，这本书里更加出彩的是富有感染力的语言，这就是一例。
爱这个词既可以被用来描述逃脱分离的种种具体的途径，尤其是被称为共生性结合（22）的不成熟的途径，又可以被用来描述对于整个宏大问题的总括性的回答。从前者出发的讨论同样对我们明白后者有帮助。
共生性结合的被动形式是受虐，主动形式是施虐，双方互相依附。一个施虐狂同时也是受虐狂，反之亦然，希特勒作为施虐狂，同时也是历史的受虐狂。二者构成了没有尊严的结合。
与共生性结合相反，成熟的爱是在保持自己个性和尊严的条件下的结合（24）。
这样的结合当然要通过一些途径才能达到。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>更改账户名路径为英文</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%9B%B4%E6%94%B9%E8%B4%A6%E6%88%B7%E5%90%8D%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%B8%BA%E8%8B%B1%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E6%9B%B4%E6%94%B9%E8%B4%A6%E6%88%B7%E5%90%8D%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%B8%BA%E8%8B%B1%E6%96%87/</guid>
      <description>用Rstudio经常报错，研究了一下发现原因是工作目录在以用户名命名的路径下，而用户名是中文，导致在部分软件里路径不能被识别。简单几个步骤就可以修复问题。
管理员身份打开cmd，输入命令net user administrator /active:yes，注销账户后进入administrator账户，修改C:\Users路径下中文文件名为英文，而后win+R输入regedit进入注册表，在HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Microsoft\Windows NT\CurrentVersion\Profilelist目录下把“数据”一栏为原先中文路径的项目改为与文件夹名匹配的英文路径。
大功告成，切回原来账号之后记得net user administrator /active:no禁用adminstrator账号。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>凡是仅仅由自身本性的必然性而存在、其行为仅仅由它自身决定的东西叫做自由（libera）。反之，凡一物的存在及其行为均按一定的方式为他物所决定，便叫做必然（necessaria）或受制（coata）。
——斯宾诺莎
卢梭说“人生而自由，但无往不在锁链之中。”然而人们的肉体上并没有什么锁链，我们打破精神上的枷锁，为的只是再次被束缚着。自由简直是一种难以忍耐的，可怕的东西，所以人们立刻要给自己找一个主人，不管它是多么面目狰狞或者如何慈眉善目。但不论我们怎么想，人是自在的，这是一条真理。所有控制我的或者我依附的都不属于我。我们爱的，寄托生活全部意义的东西某一天会消失——只要这个东西是外在的，它就逃不过这样的命运。
我们可以脱离这种自在状态的真理生活，因而我们可以不自由地生活，这算不上怪事。很少有人完全依照真理来生活，依照真理生活也不见得就是幸福的。但真理对于生活的重要之处在于，它是不以我们的意志为转移的。我们当然可以依赖于某些东西生活，常见的选择是依赖于商品，或者说依赖于交换关系。物并不天然地成为商品，而是加入资本主义生产过程中之后才成为商品，换言之，商品蕴含着与他人的微妙联系。
释迦牟尼在菩提树下觉悟成佛的故事中，树是自然的象征，这个故事需要释迦牟尼和树来传达和谐——首先是人与树的和谐，再进一步就变成了人与全部自然的和谐。在这种神秘的意义上，人是有形宇宙的一部分、宇宙之火的小火花。而现在，商品代替了菩提树的位置，成了我们与世界联系的方式。要与不是商品的物建立联系，就把这物变成商品，要与人建立联系，就把人变成商品。商品世界的核心在于私有、自由交易和竞争。我们依赖于商品的逻辑组织起社会。
这是一种解释的方式，但我们还要澄清解释对于我们而言有什么意义。为什么我们需要一个解释——既然无数例子已经证明了，我们可以在不理解生活的条件下生活。或者说：既然我们是自在的，为什么我们要依赖于解释生活呢？回答这个问题首先需要的澄清什么是解释。解释意味着一种否定，大部分的解释都直观上引起人们的反感。试想希伯斯对三角形斜边长度所提出的解释，对于不包括无理数的理论来说具有多么强大的否定力量。区分解释和证明是必要的，在进行证明的时候，我们有一个已知的结论，所缺少的不过是通向这个结论的道路而已，然而解释不只如此，我们不仅要在黑暗中寻找道路，而且对我们的目的地一无所知。实际上证明是一种同义反复，因为要证明的结果已经包含在条件中，我们所做的证明知识把包含关系体现了出来；而解释是一种超越，是从思维起点出发的对起点自身的一种否定，因而也是一种创造。
所以生命需要解释，这同义于生命需要死亡。死亡是对生命的否定，同时也是对生命的超越。我们习惯于没有解释地生存，然而我们稍稍反思一下，就会发现这样活着简直是难以忍受的，就好像是活着却不认为自己会死去。
自由来源于生命力，是一种生命的渴望。所谓生命是胸腔的奇妙感受，血液蒸腾成氤氲的气体弥漫到全身各处，肌肉颤抖着，不自主地挺起胸膛。生命是一种要求：它对我们而言是如此陌生，以致于我们常常把它看成是外在于我们的，但实际上我们不认识它也就不认识一切。一个冲动的生命甚至是不会作区分的——我并不想去赞扬这种原始状态，从这种状态里未必能有高尚的事业，只是试图让我们的注意力发现它。
谈到自由的同时不能不谈到恐惧。恐惧是精神的一种倾向性，某个形象在精神中被刻意地放大，导致与这个形象相联系的东西占据了整个精神。比如对僵尸的恐惧，人们害怕的并不是僵尸而是死亡，但死亡对于精神，尤其是现代人的精神来说是很朦胧的。那种死亡的强烈形象一旦出现，就占据了全部的意识，这种占领进而造成了恐惧。
恐惧的近义词是审判。想象自己时刻身处于一场审判之中是一个坏习惯，因为审判实际上根本不存在，一个行为只会导致一个结果，而这个结果并不具有对全部生命作出肯定或者否定的力量。相信审判无疑是缺乏勇气的，我们根本无需用审判的肯定结果来为自己辩护。
审判这个词有些语焉不详，它其实是一种终极的自我否定。我们的常见的错误是把逃避当成否定，比如说我要逃避某种心理感受，于是就将这种感受否定，认为它是不该存在的。反过来，当我们承认作为事实的一种心理感受，他就不再具有否定的力量。
与审判相对应的是救赎。我们不能得到终极的否定，同时我们也不能得到终极的肯定。我们在没有得到救赎的时候通常会走向审判，但这二者都是心灵不成熟时所依赖的东西。
如果我们把心中的法庭拆掉，剩下的就只是选择，这让人很不适应。既然选择只是选择，那我作出选择还有什么意义——在这种情况下，自由才真正成为一个问题，我们可以问：我是不是自由的？在审判面前，我们甚至连这样的问题都问不出口。
接下来就要谈一谈解决这一问题的道路。通向自由的一个首要条件是思考，如果我们只按生命的冲动行事，那只不过意味着我们是自在的，自在是自由的基础，但绝不是自由的全部内涵。我们需要思考来摆脱表象对我们的控制，摆脱表象的第一步则是认识表象，这无疑需要思考。
当然这并不意味着表象，或者和表象紧密关联的直觉，是罪恶的。前面说过，没有什么是罪恶的。满足于直觉并不会带来太多问题，反而可以免去很多痛苦，只不过直觉并不通向自由罢了。刚刚觉醒的思维会强烈地反对直觉，这其实有点矫枉过正，由于思考太痛苦，我们就想给这种痛苦找一个施者，但这罪名对于直觉来说是莫须有的。
如果我们能只思考而不反思，就不会在思考中遭受那么多痛苦。遗憾的是，这是不可能的。思考的道路是一条否定的道路。我们的存在先于我们的思考，这使得我们成了盲目的存在，在我们还来不及思考存在的可能性的时候，我们就已经存在了。在偶然的机会下，我们去反思我们的存在，这才成为通向自由之路的开端。
我们必然会经历盲目的阶段，这是发育规律上的一个事实。不同的人在盲目中走上了不同的道路，由此产生了天赋，其中一部分幸运的人（或者说不幸的人），其在意志上的盲目、认识上的盲目、观念上的盲目把他带到了思维的十字路口，给了他一个选择的机会。当他开始考虑这个选择的时候，他就获得了自由，虽然只是暂时的自由。他开始考虑生命的可能性，也就是这样一个问题：“我有没有可能不存在？”在加缪那里，这个问题被表述为：“真正严肃的哲学问题只有一个：人何以不自杀呢？”（加缪《快乐的死》）如果他足够勇敢，他的理性愿意去思考各种可能，更重要的是他的意志允许他的理性去思考这些可能，那么他就有机会摆脱盲目的状态，走向真正的自由。
或者根本就没有选择的机会。一个人完全是被迫地走上自由的道路，因为“选择自由的道路”这种说法是说不通的。自由是如此反直觉，以致于它要求我们去反思生命本身，直接面对死亡。不仅如此，它还要求我们清醒地生活，而这比面对死亡还要困难。在自由之中，我们原来用来理解生活的那些概念显得非常脆弱，原来被认为是善的事物可能是实际上是恶的，原来被认为是美的事物可能实际上是丑的。自由意味着崩塌，经历过这种崩塌的人往往心有余悸，庆幸自己在灾难之中幸存了下来。可是当他完成了重新认识的艰苦工作，他还必须忍受运用这种认识的劳累，并随时提防自己滑回盲目的状态。
我们有什么理由去选择这样一条可怕的道路？只有走投无路的被放逐之人才会选择这条道路，只有当他发现他已经根本无法在自然状态下生存，他才会选择这条道路。进一步说，没有意识到自由的危险就鼓吹自由的人是恶毒的，尽管由于他的不自由 ，他很可能并没有认识到自己的恶毒。
說了這麼多，我們只說了什麼是自由，還沒有談到自由究竟是什麼樣的。絕對的自由是一種混亂的境地，一種無政府的秩序——這是由可能性所決定的。在秩序的邏輯下根本沒有什麼可能，不過單純的反秩序也算不上什麼自由，而至多不過是粗糙的反動。一种对可能性完全敞开的东西，同时也是粗糙的，原始的东西，我们不可能在其中待得太久，从这个角度来说，走向成熟的过程实际上也就是失去自由的过程。
然而自由同时是一种更高的必然性——“由自身本性的必然性存在”，或者拿海德格尔的话来说——“为自己的存在作担保”。提到存在，我们就不得不严肃地说一说自杀。当一个人有了自杀的念头，他就开始思考其存在的可能性，可是直到他真正实行自杀之前，他都存在着，以“死”的方式存在着。“死亡庇护存在之本身现身于自身之内”。思考存在并不是对一种不言自明的状态所作出的徒劳努力。在我没有思考存在的时候，我根本不能算是存在着，不过幸运的是，思考存在并不是一项特别困难的任务，即使不直面存在本身，我们也习惯于在种种暗示中思考存在。存在需要一种申明，以从一团虚无之中喷涌出来，在这样的申明里，我们必然存在。
灵魂和肉体之分离的关键在于，我们可以思考自身。当我们思考自身的时候，是什么在思考自身呢？自身在思考自身？“我身上存在着两个人：一个的的确确活着，另一个却在思量他。（《当代英雄》）“不管怎样，思考着的东西和被思考的东西互为担保。然而我们之所以感到一种确证自己的需要，是因为我们本来就是有限者，死亡质疑着我们。瞬间和永恒的部分性质同时出现在有限者上，但有限者既不是瞬间也不是永恒，认识到这一点可以避免犯下许多错误。“以有涯随无涯，殆矣。”
所以我们不能构造出一种完全稳定的状态来包裹自己，任何一种成见都包含冲突，继而也有被打破的危险。自由意味着对这种冲突的认识，意味着“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>biochemistry experiment</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%96%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E6%95%B4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E7%94%9F%E5%8C%96%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E6%95%B4%E7%90%86/</guid>
      <description>Preparation &amp;amp; Separation The target protein used in biochemistry experiment usually comes from three kinds of source, natural tissue, recombinant protein in certain expression system or cell culture.
Our research target may be natural or recombinant. If it is natural, the situation looks like this: I have some cell, and things I want (proteins, nuclear acid, etc.) are in the cell. I don&amp;rsquo;t need to be a genius to see that I need to break the cell.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建站心路历程</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BB%BA%E7%AB%99%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/work/%E5%BB%BA%E7%AB%99%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</guid>
      <description>这个博客网页是依赖hugo搭建在github上的。从建站到修缮，前前后后遇到了很多问题，期间还从mac转到了Windows。但本人凭借高超的智慧与坚定的毅力，种种困难被一一克服，在这里把战果总结一下。过程中主要参考Hugo Documentation | Hugo (gohugo.io)，PaperMod | Hugo Themes (gohugo.io)
Git搭建 mac上的git是我在捣鼓vscode的时候意外装上的。由于只有我一个人管理博客网站，所以git操作起来简单很多。上传时在git add .,git commit -m之后直接用git push --force覆盖远程就好，不会出现冲突。从云端同步的话可以直接用git fetch --all &amp;amp;&amp;amp; git reset --hard origin/main	。不过偶尔会有在某一端编辑了之后忘记同步的情况，或许可以考虑为不同设备创建不同branch，但长期计划是把博客迁移到自建服务器上，所以目前还是不折腾了。git add, commit如果想的话包括git push都可以通过alias合成一行
1 git config --global alias.cm &amp;#39;!f() { git add -A &amp;amp;&amp;amp; git commit -m &amp;#34;$@&amp;#34;; }; f&amp;#39; 初步搭建 参考hugo博客搭建，评论系统可以参考https://www.cestlavie.moe/posts/hello-hugo
config文件 .yml(或.yaml)格式比.toml易读很多，推荐使用。可以直接使用根目录的config.yaml，也可以创建config文件夹方便管理。在config文件夹内，默认使用的路径是config\_default，可以通过与_default平行的不同文件夹来储存多套设置文件。文件夹内除config.yaml外，还可以存放其他文件，如param.yaml，此时在config.yaml里无需写入param相关设置，param.yaml里直接写入param相关设置，无需在第一级加param:。
关于yaml文件的使用还有一些需要注意的地方，可以参考这篇文章（不知道为什么这个网页总跳一刀999的广告），主要的几点包括缩进格式、文本段格式等等。
时间 逝者如斯夫！不舍昼夜。
hugo中默认的时间参数有如下几种
1 2 3 4 - date - publishDate - lastmod - expiryDate hugo在生成网页时会忽略publishDate晚于现在和expiryDate早于现在的文档。
默认date的表示方式为“yyyy-MM-dd”，其他方式表达的时间不会被识别。对于一个post页面而言，date是一个环境变量，.md文件开头写的date:是一个frontmatter变量，环境里的date默认读取frontmatter里的date，但也可以通过config.yaml使其读取其他变量，如：
1 2 3 4 frontmatter: date: - myDate - :default 表示优先读取myDate，若不存在则按默认方式顺序读取。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新老葡萄酒问题</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E6%96%B0%E8%80%81%E8%91%A1%E8%90%84%E9%85%92%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E6%96%B0%E8%80%81%E8%91%A1%E8%90%84%E9%85%92%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>如果说从商品变成货币是“惊险的一跃”，那么生产老葡萄酒的资本家则有类于蹦极运动员，在空中急速下坠，直到葡萄酒被卖出才终于安全回到悬崖上。在较长的周转时间中，老葡萄酒反常地获得了较高的利润，这一现象可以从如下角度来解释。
在这个问题上，我们考虑市场价格完全由生产价格决定的情形。在一个给定的社会生产力条件下，我们容易直接地认为生产新老葡萄酒所需要的社会必要劳动时间基本一致，因而其价值也相当。这一看法基本上是正确的，但没有考虑到老葡萄酒的发酵需要资本家在地窖的建造（或租用）、管理等方面投入保管费用，“这些费用在不同的生产领域是不同的，在同一生产领域，对不同的单个资本来说，有时也是不同的。这些费用追加到商品价格中时，会按照各个资本家分担这些费用的比例进行分配。”（《资本论》第二卷第六章）在葡萄酒发酵的过程中，地窖必须与搬运、维护等人类劳动相结合以进行生产，但总体而言，其闲置的时间远大于与劳动力结合的时间。&amp;ldquo;生产时间，即资本束缚在生产领域的时间。&amp;quot;（《资本论》第二卷第十三章）从这一角度来看，发酵环节造成了老葡萄酒生产时间显著大于劳动时间。
考虑到资本在不同生产部门中的流动，”虽然不同生产部门的资本家在出售自己的商品时收回了生产这些商品所用掉的资本价值，但是他们不是得到了本部门生产这些商品时所生产的剩余价值或利润，而只是得到了社会总资本在所有生产部门在一定时间内生产的总剩余价值或总利润均衡分配时归于总资本的每个相应部分的剩余价值或利润。“（《资本论》第三卷第九章）如果单独考虑老葡萄酒专门的利润率，较长的周转时间只会造成其利润的损失，然而这个较低的利润会加入利润率平均化过程，生产老葡萄酒的资本家最终获得的是经过平均后的利润，这也为老葡萄酒的价格身高提供了解释，因为”一般利润率是由每100预付资本在一定期间比如说一年内的不同利润率的平均数形成的。“（《资本论》第三卷第九章）依据平均利润率计算，老葡萄酒就会因其较长的周转时间而获得较高的利润。
以上论述的前提是，老葡萄酒的较长周转时间不是由个别资本家的决策造成，而是由老葡萄酒这种商品的性质决定的。不过我们换个角度考虑，”资本周转期间往往可以通过生产时间的人为的缩短而或多或少地缩短“（《资本论》第二卷第十三章），葡萄酒发酵无非是一种微生物学的过程，然而在科学技术的飞速进步中，资本家并没有采用可以显著缩短发酵时间的技术手段，似乎是担心这些技术手段会破坏老葡萄酒的垄断地位。就其本质而言，一年葡萄酒和十年葡萄固然是两种不同商品，然而一般消费者往往无法仔细甄别其中差异，十年葡萄酒很大程度上成为一种被葡萄酒生产商塑造出来的奢侈品，在其实体背后还包含着文化价值和身份认同。这些物质上和精神上的使用价值被打包起来，使得高年份葡萄酒成为一种垄断商品，可以获得高于平均利润率的价格。
参考文献 [1]《资本论》第二卷第六章、第十三章；第三卷第九章、第四十三章。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大数据时代的计划经济</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</guid>
      <description>计划经济实现资源帕累托最优配置需要全知全能、信息对称的政府。近年来，信息技术的飞速发展为全方位、大规模信息收集和高效的信息分析处理提供了新的可能。这是否意味着计划经济在信息技术的帮助下可以有新的突破？
李玲教授在《新计划经济的必要与可能》一文中提出，因特网技术本身就带有计划色彩。对于覆盖全球的因特网而言，其中信息的传递由13台根服务器总体规划，各层次服务器分别承担其局域网内的统筹调配工作。这样的因特网结构类似于一个计划经济体系，信息成为了在这个体系中流动的商品。这一体系不需要价格在其中发挥作用，就实现了信息的有序生产、交易和处理，让我们看到了新计划经济的曙光。
信息在当今时代固然起到至关重要的作用，但一个完善的计划经济体系对社会生产中形形色色的商品都应当起到调控作用。江小娟教授在《如何看待大数据与计划经济的关系》一文中提出，随着信息技术的发展，有更多宏观经济指标可供政府部门参考，大数据也为评估企业和消费者行为方式提供了更多渠道，并在社会管理、公共服务方面起重要作用。文中同时也指出了大数据在计划经济领域的潜能并提出了在大数据运用中可能出现的一些问题。
在以上两篇文章的启发下，我对大数据时代的计划经济有如下看法：
因特网本身的结构对计划经济体制而言是一种启发，其非人格化的管理方式可以助力计划经济实行过程中的权力约束。然而，单就因特网技术而论，其中信息的获取并非完全开放有序。斯普林格、爱思唯尔等国际出版巨头在因特网上仍然在知识领域占据中心地位，并通过数据检索服务以及数据库垄断获取利润。前段时间引发热议的中国知网数据库高昂订阅费用及其侵犯著作权行为，也是因特网中信息壁垒的缩影。就目前而言，建设起全方面统筹国民经济的完善系统面临很大困难，即使技术得到进一步发展，完全依赖于计算机系统的计划经济体制也未必能满足人民群众对于美好生活的多元需求。
信息技术手段对计划经济的帮助更多体现在通过数据处理辅助决策、制约市场无序性的方面。一方面，政府借助大数据分析得出的经济指标，可以在反垄断、防欺诈等等方面对市场进行管理，另一方面，企业也可以通过大数据评估消费者行为，从而结合消费者需求进行有序生产，一定程度上可以应对生产过剩带来的经济危机。总体而言，借助大数据的调控手段的运用仍然是建立在尊重市场规律的基础上，目前的信息技术水平并不会给经济体制带来根本性的转变，经济的平稳运行仍然需要充分考虑我国处于社会主义初级阶段的现状，发挥市场在经济中的作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>休谟与康德视角下的归纳推理</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E4%BC%91%E8%B0%9F%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E8%A7%86%E8%A7%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%8E%A8%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E4%BC%91%E8%B0%9F%E4%B8%8E%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E8%A7%86%E8%A7%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%8E%A8%E7%90%86/</guid>
      <description>归纳推理及因果关系 对于科学家们而言，归纳推理是从有限的资料数据获得更普遍结论的重要方法。在形式上，归纳推理往往是从特称判断推理出全称判断（例如从某金属导电推出所有金属都导电）或者由已观察到的事件推理出未观察到的事件（例如从生物演化的种种证据推理出生物还将继续演化）。在这里我们要说明的是，归纳推理所作用的对象往往是实际的而非观念上的1。这意味着我们不能分析地把金属定义成能导电的物体来证明“所有的金属都导电”这一命题，因为我们对金属这一类物体的考量往往依靠直接且多样的感性直观的特点，诸如有光泽，冬天表面冷等。
有观点认为，如果我们仔细考察推理的过程，就会发现它和因果关系有着紧密的联系。当我们说从某金属导电推出所有金属都导电时，我们认为导电这种现象是由某种原因2导致的，而这一原因，不管它是什么，都必然导致物体导电这一结果3。这样看，这一推理过程有两个前提：
a. 一切现象必有原因
如果我们不这么认为，那么我们就会把某金属导电这一现象看作一个孤立的被我们观察到的偶然现象，“所有金属都导电”就无从谈起。
b. 某个特定的原因必然导致某个特定的结果
如果我们不这么认为，那么金属导电的背后原因同时也可能使金属发光、发热、融化或者产生各种其他的现象，从而使我们无法导出“所有金属都导电”这一结论。
可以看到，前提a描述的是因果关系的泛在性，前提b描述的是因果关系的齐一性4。如果我们承认了因果关系的泛在性和齐一性，就可以顺理成章地利用归纳推理得出各种结论，剩下的问题仅仅在于观察和实验方法的严谨性。然而，这两个前提远非不证自明的，这就引出了下面对归纳推理背后因果关系的讨论。
休谟的看法 要从上述角度来分析归纳推理，首先我们要搞清楚的问题是：因果关系是什么？当我们说甲是乙的原因的时候，我们在说什么？从休谟的观点来看，甲和乙之间的因果关系来自于二者间的下述三种关系5：
甲和乙在时间和空间上是接近的 甲和乙是接续的，即作为原因的甲在时间上先于乙
在这一点上有一些争议，举例来说，“力是改变物体运动状态的原因”等价于说“力是产生加速度的原因”，然而物理学认为力和加速度是同时产生的。对这个问题的深入讨论涉及复杂的时空问题。不过休谟对此的回应是，如果我们认为原因和结果是同时发生的，那么一切对象会同时存在，意味着时间会被消灭。 除以上两种关系之外的某种必然联系，它被休谟称为恒常结合。 休谟意识到以上两种关系并不构成因果关系的充分条件，而所缺少的这部分是无法借助直接观察得到的。这被他称为我们进行因果推理的信念6。所谓恒常结合是说，我们总是观察到甲和乙接近并接续地出现，于是我们认为甲和乙将一直接近并接续地出现7。至此，因果推理就完成了，我们就可以说甲和乙之间有因果关系。
为了更好地理解接下来的内容，这里首先介绍休谟之叉。休谟之叉是说，任何判断或者是经验的，或者是分析的。对于一个经验的判断（例如“这面墙是白色的”），我们需要用感觉观察来将其证明；对于一个分析的判断（例如“三角形内角和为两直角”），我们需要从逻辑学的角度将其演绎地证明8。
如果我们运用此叉来考察因果关系，就能比较清晰地理解休谟的观点9。首先看“任何事物都有原因“这一主张，休谟的说法是它不具有主观确实性，因为我们不可能验证所有的事物，或者说我们不可能用我们平常观察事物所涉及的观念（如数量、类似、差别等）来涵盖这一主张。同时它也不具有理证的确实性，休谟提出的论据是我们很容易在观念中把原因和结果分开，比如说我们可以想象一个孤立的石头从凉变化到热而没有任何外界影响的过程10。换言之，我们不能从经验上证明它是对的，也不能从分析上证明它是对的。
再来考察“特定的原因必然产生特定的结果“这一主张。休谟首先提出，我们根据因果关系进行因果推理的全部依据来源于我们的印象，具体来说来源于记忆印象和感官印象。我们先从视觉感受到火，再从触觉感受到热，因而我们在火和热之间进行因果推理。这个例子满足上文所说的接近性和接续性，然而仅仅一次孤立的印象并不能让我们得出”热因火而产生“这一结论。于是我们就要依靠恒常结合，鉴于已经经验过的火都会产生热，我们认为未经验过的火也会产生热。从已经验过的推理到未经验过的这一过程，正如上面一样，既不具有主观确实性，因为我们当然无法经验未经验的事物；也不具有理证确实性，因为我们可以设想一种看见火却不感觉到热的情景。
上述内容基本上构成了休谟对因果关系和归纳推理的看法。由于他在因果关系的泛在性和齐一性方面的观点颇具颠覆性并深刻动摇了人们对归纳推理的信任，许多人把休谟看成一位怀疑论者。但也有观点认为，休谟想表达的意思是我们不应该用理性去侵略以归纳为代表的习惯和信念的领域，因而把他称为一位自然论者11。无论如何，休谟的观点对科学哲学的影响是巨大的，许多科学哲学家从科学的理性角度出发，在接纳理性的前提下努力为归纳推理作出辩护。
康德的看法 康德的思想很大程度上受到休谟的影响，正如康德自己所说：“我坦率地承认，就是休谟的提示在多年以前首先打破了我教条主义的迷梦。”12为了切合主题，这里借用休谟之叉的角度来介绍康德的观点。休谟作为一个经验论者，在他的语境下，所有的先天真理都是分析的，所有的综合命题都是经验的13，这样的二分使得他能够提出对因果关系的确实性的反驳。然而在康德看来，存在先天的综合真理，这些真理恰恰是自然科学和数学的本质部分14。“一切现象必有原因”就是一个先天综合真理，也就是说尽管它和世界存在的方式有关，但并不如休谟所说是一个经验的命题，也并不要求我们从经验的角度来证明它。当然，仅仅把这个命题套上“先天综合”的冠冕并不能令人信服地说明它的确实性，康德的详细论述是从下面两个方面展开的。
任何可能的经验都要服从于一定的条件
具体说来，这里的条件指时间、空间和范畴。时间和空间是感性的先天形式，而范畴是知性的先天形式。当我们把感性和知性结合起来，我们就得到经验。对我们而言重要的是，“原因和结果”是范畴之一，也就是说“一切现象必有原因”是经验的必要条件15。 先验观念论
先验观念论是指世界和经验有同样的结构，或者说，世界的结构其实取决于经验的结构。这两点需要详细地说明，不过在这之前先让我们看看康德是如何借助这两点来完成他的论证。这是一个精彩的三段论。 世界必须服从于经验的必要条件
“一切现象必有原因”是经验的必要条件
所以，一切现象必有原因对这个世界而言是真的。
接下来我们的工作就是对这个三段论进行说明。根据康德的看法，我们所观察到的并非纯粹的物自体，而是物自体所反映出的现象。当我们说时间和空间的时候，我们是在从本体论16的角度描述我们对现象的认识，既不像牛顿所说的那样在描述一个客观存在的东西，也不像莱布尼茨所说的那样在描述各种事物的相互关系17。这种说法乍看之下有点唯心，但其实它并没有否认物自体的存在，而是带有一点反实在论味道地认为我们在时空的条件下只能观察到物自体反映出的某些现象。而且根据康德关于客观性的观点，这些现象不能被认为是心理学的特点，相反，它们是不依赖于感觉而存在于时空中的。也就是说，我们谈论的世界正是由这些现象组成的。这样看来，我们之所以说世界服从于经验的必要条件，是因为世界正式由这些被经验的现象组成的。
如果我们注意到了物自体和被我们观察到的现象的差别，我们就不得不承认，这些现象必须满足一定的条件才能被我们经验到。反过来说，如果我们的经验是无条件的，为什么我们像休谟所说的那样不能经验宇宙中从过去到未来的所有现象呢？因此我们只能认为经验是有其必要条件的。进一步说，这意味着经验先天就带有一种齐一性，因为“心灵把混乱的事物综合成整体”（朱光潜语），康德称这种齐一性为“统觉的先验统一”。至于因果关系是经验的条件这个看法，休谟和康德似乎是一致的，这里就不再阐述具体的论述过程。
至此，我们大体上说明了三段论的内容。这部分三段论论证的是因果关系的泛在性，而因果关系的齐一性可以从统觉的先验统一证明。有观点认为，康德比较好地解决了休谟问题，从而为归纳推理和经验科学提供了辩护。但也有反对声音认为康德其实并没有解决休谟问题，而只是通过与因果关系相关的先天综合真理取消了休谟问题18。正如我们所看到的那样，关于因果、关于归纳推理的问题在科学哲学界仍然不断产生观点的碰撞，并不断给人以新的启发。
参见钱梦旦：归纳问题探究，才智2010年第27期第205-206页 或者按照康德的说法说，这一推理过程是综合的而非分析的。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在科学研究中，我们往往要求这一原因是研究对象的某种自身特点，例如现代物理学认为金属能导电的原因是金属内部有能够自由运动的电子。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见S. 奥卡沙：科学哲学 = = Philosophy of science，南京：译林出版社，2013年，第31页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
称之为齐一性是因为承认这一前提意味着对在不同时间和空间出现的特定原因都必然产生特定结果，参见钱捷：因果律的休谟诠释和康德诠释──兼对《休谟因果问题的重新发现及解决》一文提几点质疑，Philosophical Researches1999年第3期第12-20页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见休谟：人性论，北京出版社，2007年，第27页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在休谟看来，信念是强而活泼的观念。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
在绝对时空观下，这一关系与上面两种关系不同，是完全被观念左右的。这或许也是休谟称之为“信念“的原因。同时我们注意到，这一关系和归纳推理的形式很相似。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
这里对休谟之叉的介绍参考了G. 汤姆森：康德 = = On Kant，北京：中华书局，2014年，第42页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
以下两方面的论述参见休谟：人性论，北京出版社，2007年，第28页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
虽然在现实中我们并没有观察到过这种现象，但按照休谟之叉，当我们考虑一个分析判断的理证确实性时，经验的证据并不能给我们提供帮助。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见管月飞：休谟是怀疑主义者吗，Academic Journal Graduate School Chinese Academy of Social Sciences2012年第4期第12-17页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
参见I. 康德：任何一种能够作为科学出现的未来形而上学导论，北京：商务印书馆，1978年，第9页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
“先天真理是必然为真的，而经验真理不是必然为真的；一个分析真理是单根据其术语含义就为真的，而一个综合真理还要根据世界存在的方式才为真的”语出G. 汤姆森：康德 = = On Kant，北京：中华书局，2014年，第9页&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纳尔齐斯与歌尔德蒙</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E7%BA%B3%E5%B0%94%E9%BD%90%E6%96%AF%E4%B8%8E%E6%AD%8C%E5%B0%94%E5%BE%B7%E8%92%99/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/reading/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E7%BA%B3%E5%B0%94%E9%BD%90%E6%96%AF%E4%B8%8E%E6%AD%8C%E5%B0%94%E5%BE%B7%E8%92%99/</guid>
      <description>“如果没有母亲，你要如何死呢，纳尔齐斯？人没有母亲便无法去爱，没有母亲也无法去死啊。”
纳尔齐斯，一位学者，一个苦修者，一个信徒；与歌尔德蒙，一个浪荡子，一名艺术家。纳尔齐斯爱的是清明的精神，他用律令与信仰来规范自己，使自己成为一个严肃的思想者；而歌尔德蒙则被他心中朦胧的母亲形象牵引，四处游荡，在爱欲中享受欢乐，在无常的生命之河中感受溺水之苦。
黑塞14岁时进入神学院，学习了七个月就逃学出走，扬言“要么成为诗人，要么什么也不是。”当时他和离开修道院的歌尔德蒙一样，对抽象的思维与教理感到无比厌倦。诗人需要形象——田园诗人需要花鸟草木，浪漫诗人需要宴会与酒，现代派诗人需要耸立的高楼与人们冷漠的面庞。而思维不需要形象也可以运作，抽离于形象才是思维的目标。
所以歌尔德蒙必须离开纳尔齐斯。纳尔齐斯所过的生活虽然正直、稳重，但对于歌尔德蒙来说，这并非他的天命。歌尔德蒙生命中被遗忘的母亲指引他走上流浪的道路。父亲在他的童年生活中极力压制这位不羁女性的地位，并把歌尔德蒙送进修道院，以期这里的规范能防止他如母亲一般养成放浪的性格。但纳尔齐斯凭借自己的智慧看出，这个青年人并不属于修院，自己并不能使他折服在理性面前。于是他顺势而为，帮助歌尔德蒙唤醒了心中的母亲。
但是在歌尔德蒙的生命中，纳尔齐斯扮演的并非完全是引导者的角色。纳尔齐斯在清修生活中获得的智慧告诉他，除了修院的生活之外，还有另外一种生活，一种同样值得去过的生活，而他面前的歌尔德蒙足够勇敢、足够有激情，正在准备踏上这条道路。他不无好奇地想，自己是否还能见到这位朋友，当再次见面时，这位朋友又能给他带来怎样的启发。
歌尔德蒙的流浪相当漫长，流浪的路途则并非纯粹是自由和欢乐。他见到人们的苦难和罪恶，见到了人们怎样庸俗地消磨着自己的生命，体会到了享乐是怎样短暂，而生命的破碎又是怎样困扰着他。最重要的是，他见识到了死亡。当他路过瘟疫蔓延的村庄，处处弥漫着死亡的气息，但他并没有害怕，因为他知道自己正强健，生命之火正熊熊燃烧。然而当他遭到审判，度过生命中最后一个夜晚时，他是如此不甘，心中充满逃生欲望。对于歌尔德蒙来说，生命是他的全部，因为没有来世，也没有天堂。
所以他选择成为一个艺术家，靠艺术来让短暂的生命靠近永恒。他创造出不朽的作品，但作品诞生之时，他的使命就已经完成，再也不能够踏上流浪的旅途。歌尔德蒙的青春时代已经过去，不过并没有留下太多遗憾，因为他窥见了艺术背后的永恒，可以安然死去，回到母亲那里去。
纳尔齐斯再见到歌尔德蒙时，已经在自己的神圣道路上走了许久。他的内心完全安宁和谐，凭借思维，他能认识人们的善良与丑恶，也能沉稳地担负起责任。但是他重新见到歌尔德蒙之时，发现他在诗性的道路上已经快要达到尽头，不由得羡慕他的勇敢与激情。最让纳尔齐斯感到震撼乃至动摇的，是歌尔德蒙面对死亡的安然。纳尔齐斯从没想过死亡——因为他的精神与死亡无关，苦修给他的身体带来了坚韧的耐力，然而即使他的肉体死亡了，也并非紧要之事，作为一个伟大的学者，他的事迹、他的书卷无疑会流传下去。但是，面对歌尔德蒙，这并不能使他感到坦然。纳尔齐斯该如何死？或者不如换一个问题，纳尔齐斯怎样活着？被困在永恒之中的纳尔齐斯，与从俗世闯入永恒的歌尔德蒙，这就是黑塞笔下的故事。</description>
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
