<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>想到就写 on 张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/</link>
    <description>Recent content in 想到就写 on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/post/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>网络碎片</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A2%8E%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A2%8E%E7%89%87/</guid>
      <description>2022-12-28新T树洞 #195273 大约1小时之前 12-28 11:33:42
我不知道树洞其他人的父母是什么工作，我的家庭就是雇佣劳动者家庭。清零封控的时候，资本家不会因为封控不能工作，还照发工资；放开了，资本家也不会因为感染生病了，就多放几天假，父母还是需要带病或者没有完全恢复就开始工作。所以，我这需要批判谁呢，批判白纸吗？而且，在一个国家，健康的第一责任人是自己，那么交的税收和医疗社保在哪里呢，花光了就不管了是吧。为什么会花光，都进到谁的口袋里去了？都进到大白荷包里去了吗，并没有吧，好多大白也被欠着工资。那是进了权贵和少数资本家手里？很遗憾，全中国90%的人都是雇佣劳动者，有编制的、有稳定铁饭碗（公务员+事业单位+国企正式员工等）的人不到8000万。再加上有钱的人，全中国能够在清零封控和放开之后都过的游刃有余的人，也就百分之十几吧。当然，放开之后，很多老人面临更大的风险，我也很同情他们，我家里也有老人，而且不享受京城和有福利待遇的人那般好的医疗条件。为什么长久以来得不到好的医疗条件，差距这么大，是因为几张白纸？理中客如果觉得我们这些条件不好的人、我们这些雇佣劳动者是因为自己不努力，或者命该如此，那这种社达思想在看待名人死亡的时候，是不是也应该觉得名人死了是命该如此呢？
Dave大约1小时之前 12-28 11:38:59
认真读了但没理解dz想说什么，意思是不论防疫还是放开老百姓面对的问题都是制度造成的是吗
洞主大约1小时之前 12-28 11:40:11
Re Dave: 可能不完全是制度，但整个的雇佣劳动关系肯定是一个很重要的因素
Dave大约1小时之前 12-28 11:40:43
Re 洞主: 是，因为资本家掌握了生产资料所以工人不得不依附于资本家，但是从道德上来说资本家也有理由反击，马云也可以说我是白手起家，钱是我靠努力赚来的
Dave大约1小时之前 12-28 11:42:24
总体来说道德标准还是适应生产关系的，在资本家占优势的生产关系下会产生利于资本家的社会道德
Dave大约1小时之前 12-28 11:43:06
社会存在决定社会意识也就是这个意思
洞主大约1小时之前 12-28 11:44:13
Re Dave: 他有理由反击不代表他就是合理的，但是很多人就会被他们骗，而且还抱有自己也能白手起家致富的希望。但实际上，有多少人真的可以白手起家致富呢？而且我还是觉得脑子不坏的人都知道，马云少数资本家不可能自己就做九成的工作，但实际上九成的工资都归他们了。
Eve大约1小时之前 12-28 11:54:46
Re Dave: 白手起家和钱靠努力赚来就是一个谎言。支付宝最开始能发展起来就不是什么很光荣的事情——你以为为什么之前没有人做？不就是因为这种做法处于法律灰色地带，做大了就会被打下去。淘宝的黑历史就不提了，偷税漏税都是轻的
Eve大约1小时之前 12-28 11:56:46
Re Dave: 本质上来说，这可能甚至更加糟糕——因为社会道德并不是真正有利于资本家的，而是有利于依附于权力的那一些人。只是权力需要资本家当白手套而已
Dave40分钟之前 12-28 12:19:43
Re Eve: 我想说的就是靠道德上的种种讨论是说不明白这个这个问题的，比如我们承认阿里曾经的违法行为，但阿里也可以说我这是和小岗村一样的壮举，窃天火煮己肉，给国内的经济发展作出贡献。在日常生活中我们可以靠道德去判断，但一旦上升到结构性的问题道德往往是纠缠不清的，这个时候更重要的是会怎么样而不是应该怎么样，因为有太多对人类社会的美好构想被弃若敝屣了
Grace39分钟之前 12-28 12:21:22
歪个楼，除了新冠以外，大部分的疾病不也是自己负责吗
Eve33分钟之前 12-28 12:27:41
Re Grace: 但你交了医保，并且负担了在世界范围内也算高昂的税率（包含各种直接和间接的税种）和各种附加费用
Eve31分钟之前 12-28 12:29:19
Re Grace: 同时还享受世界范围内最长的工作时长，工资某种意义上低得可怕</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>人生而自由，却无往不在锁链之中。
然而人们的肉体上并没有什么锁链，我们打破精神上的枷锁，为的只是再次被束缚着。自由简直是一种难以忍耐的，可怕的东西，试想一个人只有自己而没有他日常生活中习以为常的东西——没有谈天说地，没有娱乐，没有音乐，没有书籍。所以人们立刻要给自己找一个主人，不管它是多么面目狰狞或者如何慈眉善目。
但不论我们怎么想，人是自在的，这是一条真理。所有控制我的或者我依附的都不属于我。我们爱的，寄托生活全部意义的东西某一天会消失——只要这个东西是外在的，它就逃不过这样的命运，恋爱的炽热只在恋人初识之时，温馨的家庭也有一天要面对亲人离世。与人的遇见和分离，对物的占有和失去，我们在这些其中领会到，我们只有自己。
我们可以脱离这种自在状态的真理生活，因而我们可以不自由地生活，这算不上怪事。很少有人完全依照真理来生活，依照真理生活也不见得就是幸福的。但真理对于生活的重要之处在于，它是不以我们的意志为转移的。我们当然可以依赖于某些东西生活，常见的选择是依赖于商品。物并不天然地成为商品，而是加入资本主义生产过程中之后才成为商品，换言之，商品蕴含着与他人的微妙联系。
释迦牟尼在菩提树下觉悟成佛的故事中，树是自然的象征，这个故事需要释迦牟尼和树来传达和谐——首先是人与树的和谐，再进一步就变成了人与全部自然的和谐。在这种神秘的意义上，人是有形宇宙的一部分、宇宙之火的小火花。而现在，商品代替了菩提树的位置，成了我们与世界联系的方式。要与不是商品的物建立联系，就把这物变成商品，要与人建立联系，就把人变成商品。商品世界的核心在于私有、自由交易和竞争。我们依赖于商品的逻辑组织起社会，从而达到和谐。
这是一种解释的方式，但我们还要澄清解释对于我们而言有什么意义。为什么我们需要一个解释——既然无数例子已经证明了，我们可以在不理解生活的条件下生活。或者说：既然我们是自在的，为什么我们要依赖于解释生活呢？回答这个问题首先需要的澄清什么是解释。解释意味着一种否定，大部分的解释都直观上引起人们的反感，正因如此，希伯斯被扔进爱琴海，耶稣被钉上十字架。区分解释和证明是必要的，在进行证明的时候，我们有一个已知的结论，所缺少的不过是通向这个结论的道路而已，然而解释不只如此，我们不仅要在黑暗中寻找道路，而且对我们的目的地一无所知。实际上证明是一种同义反复，因为要证明的结果已经包含在条件中，我们所做的证明知识把包含关系体现了出来；而解释是一种超越，是从思维起点出发的对起点自身的一种否定，因而也是一种创造。
所以生命需要解释，好比生命需要死亡。
自由来源于生命力，是一种生命的渴望。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</guid>
      <description>我们习惯于反复咀嚼无意义的符号许多次，沉溺于疯狂地堆砌各种激烈的字眼。狂欢仪式中失眠的患者越来越麻木。你在用一种并不高明的方式保护自己——你在这种麻木之上再加一层厌倦，对麻木的厌倦。各种定式束缚住你——你不知道还能怎么办。你在生活中面对的无非是各种各样的周期和循环，至多加上固定的套路。你试过撕开罩衫，但那个时候你的力量还太弱小，不过正因为弱小，他们并不怪罪你。
但你现在变得强健了，你灵魂的残碎片段被你重新捡起来，插进自己的心脏里。你还愿意再试一次吗？你很害怕——你害怕撕开罩衫后筋疲力尽地躺在地上，发现外面是黑夜，害怕得不到原谅。罩衫，这罩衫还不错，温暖舒适，只不过模糊了你的轮廓。时间，时间不多了。
你可以说待在罩衫里是幼稚的。但幼稚又如何呢?我不需要做太多——那些都是唾手可得的，唾手可得。你又说那是假的。哎，假的，我勉强维持着自己的体温，不正是为了感受这些虚假的刺激吗？不然是为了什么？这是现在，你要和我说说未来。好吧，未来，我已经丧失想象力很久了，不太明白未来。幼稚，虚假，未来，这些词语还能感动我，但已经没法让我做什么了，我是一个瘫痪的病人。
孤独。我们接下来就要谈到孤独。孤独也是麻木的一种——我们想出种种花招来粉饰自己的孤独。孤独是一种最粗暴的拒绝，像是把小说扔在一边。所以一切故事都没有了，一切庸俗的、低廉的情节和偶尔闪现的幽默与惊奇。你意识到这一切的情节前提都是你活着，于是你开始怀疑这个前提。生活意味着诗，生活停止于诗停止之处——这样说太煽情了，你万一自杀了可就不妙。不过生活意味着什么呢？我还算是在活着吗？
这个问题要问时间。你又说回了时间，这也难怪，因为只有时间才能夺走一个人的生命。你死了，不意味着你在空间上消失了——实际上你所占的空间本来就微不足道。空间是个孤独的家伙，一个空间的微元容不下任何完整的存在。但是时间——一切都在时间的同一个微元里面。但时间是不可言说的。我说出现在这个词，现在就成为过去，未来又变成现在，过去和未来紧紧扼住现在的咽喉。
或者对我来说现在根本就不存在，有的只是过去和未来。像我这样瞻前顾后的人只能活在过去和未来之中。我对过去作出反应，这些反应构成了我的未来。甚至这些反应在未来面前也是徒劳的，我并不能靠这些反应知道未来是什么样，我只是麻木地作出这些反应罢了，更谈不上创造未来。现在是创造的源泉，没有现在就没有创造，只有反应。只有反应也不错，因为未来会变好的——我这么说并不意味着未来真的会变好，只是这种想法可以轻而易举地骗过现在，让我好过一些。无异于饮鸩止渴。
但是最大的问题是你意志软弱。你想得太多而做得太少，而只有少想才能有信念去做事。一切信念都会被思想摧毁的，这毫无疑问，连撕开罩衫的信念也一样。所以思想是没有创造力的东西，创造力，这个词太迷人了，以致于你不愿意让他屈从于规律。但规律是图纸上的东西或者试管里的东西，那种改变规律的魔法早就失传了，所以我们只能照着图纸和试管生活。
好吧，姑且就这样生活吧。不过醒来后你要记住，不能太贪婪。待在罩衫里算不上可耻，而既被罩衫束住又起贪婪的野心，可就太卑鄙了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>丑恶的诗</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</guid>
      <description>有人觉得诗追求的是完美与和谐——每一个诗行、每一个字都恰如其分、浑然天成。然而现代人所感受到的现实却是另一副样子——破碎、离散、无意义。拉康说“真实存在于意义终止之处”，正是这个意思。
波德莱尔有鉴于此，写了恶之花。之前读惠特曼写的《The song of board axe》，写的全是开拓的壮阔与希望，而波德莱尔则是在乞丐、穷人、老人之间找诗意，把他们写得昂扬无比。此举有精神胜利之嫌——世界既然已经无可救药地堕落成这个样子，当诗人的就在堕落的世界里去找诗意，而不必大声疾呼，告诉大家诗的世界在怎样高的地方。
让我想起芥川龙之介在《傻瓜的一生》里说“人生不如一行波德莱尔。”大概人生本来是一团大粪，但波德莱尔能在里面找到金子，而大粪当然不如金子。不过仔细想想，大粪和金子也并非天壤之别。二者都是黄色的，受热都会变软，而且都不好吃，没有必要把它们分得这么开。
生活本来是一个有口难言的家伙，诗替生活把它想说的说出来。生活听到诗说的话，才明白自己原来如此。所以抱怨说“人生不如一行波德莱尔”，不如释怀些，改说“人生不过一行波德莱尔”。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
