<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>胡思乱想 on 张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/</link>
    <description>Recent content in 胡思乱想 on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/post/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>呓语</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</guid>
      <description>我看见这一代最杰出的头脑毁于疯狂
我们习惯于反复咀嚼无意义的符号许多次，沉溺于疯狂地堆砌各种激烈的字眼。我在这种狂欢中失眠，麻木地失眠。你在用一种并不高明的方式保护自己——你在这种麻木之上再加一层厌倦，对麻木的厌倦。各种定式束缚住你——你不知道还能怎么办。你在生活中面对的无非是各种各样的周期和循环，至多加上固定的套路。你试过撕开罩衫，但那个时候你的力量还太弱小，不过正因为弱小，他们并不怪罪你。
但你现在变得强健了，你灵魂的残碎片段被你重新捡起来，插进自己的心脏里。你还愿意再试一次吗？你很害怕——你害怕撕开罩衫后筋疲力尽地躺在地上，发现外面是黑夜，害怕得不到原谅。罩衫，这罩衫还不错，温暖舒适，只不过模糊了你的轮廓。时间，时间不多了。
你可以说待在罩衫里是幼稚的。但幼稚又如何呢?我不需要做太多——那些都是唾手可得的，唾手可得。你又说那是假的。哎，假的，我勉强维持着自己的体温，不正是为了感受这些虚假的刺激吗？不然是为了什么？这是现在，你要和我说说未来。好吧，未来，我已经丧失想象力很久了，不太明白未来。幼稚，虚假，未来，这些词语还能感动我，但已经没法让我做什么了，我是一个瘫痪的病人。
孤独。我们接下来就要谈到孤独。孤独也是麻木的一种——我们想出种种花招来粉饰自己的孤独。孤独是一种最粗暴的拒绝，像是把小说扔在一边。所以一切故事都没有了，一切庸俗的、低廉的情节和偶尔闪现的幽默与惊奇。你意识到这一切的情节前提都是你活着，于是你开始怀疑这个前提。生活意味着诗，生活停止于诗停止之处——这样说太煽情了，你万一自杀了可就不妙。不过生活意味着什么呢？我还算是在活着吗？
这个问题要问时间。这也难怪，因为只有时间才能夺走一个人的生命。你死了，不意味着你在空间上消失了——实际上你所占的空间本来就微不足道。空间是个孤独的家伙，一个空间的微元容不下任何完整的存在。但是时间——一切都在时间的同一个微元里面。但时间是不可言说的。我说出现在这个词，现在就成为过去，未来又变成现在，过去和未来紧紧扼住现在的咽喉。
或者对我来说现在根本就不存在，有的只是过去和未来。像我这样瞻前顾后的人只能活在过去和未来之中。我对过去作出反应，这些反应构成了我的未来。甚至这些反应在未来面前也是徒劳的，我并不能靠这些反应知道未来是什么样，我只是麻木地作出这些反应罢了，更谈不上创造未来。现在是创造的源泉，没有现在就没有创造，只有反应。只有反应也不错，因为未来会变好的——我这么说并不意味着未来真的会变好，只是这种想法可以轻而易举地骗过现在，让我好过一些。无异于饮鸩止渴。
但是最大的问题是你意志软弱。你想得太多而做得太少，而只有少想才能有信念去做事。一切信念都会被思想摧毁的，这毫无疑问，连撕开罩衫的信念也一样。所以思想是没有创造力的东西，创造力，这个词太迷人了，以致于你不愿意让他屈从于规律。但规律是图纸上的东西或者试管里的东西，那种改变规律的魔法早就失传了，所以我们只能照着图纸和试管生活。
好吧，姑且就这样生活吧。不过醒来后你要记住，不能太贪婪。待在罩衫里算不上可耻，而既被罩衫束住又起贪婪的野心，可就太卑鄙了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>凡是仅仅由自身本性的必然性而存在、其行为仅仅由它自身决定的东西叫做自由（libera）。反之，凡一物的存在及其行为均按一定的方式为他物所决定，便叫做必然（necessaria）或受制（coata）。
——斯宾诺莎
卢梭说“人生而自由，但无往不在锁链之中。”然而人们的肉体上并没有什么锁链，我们打破精神上的枷锁，为的只是再次被束缚着。自由简直是一种难以忍耐的，可怕的东西，所以人们立刻要给自己找一个主人，不管它是多么面目狰狞或者如何慈眉善目。但不论我们怎么想，人是自在的，这是一条真理。所有控制我的或者我依附的都不属于我。我们爱的，寄托生活全部意义的东西某一天会消失——只要这个东西是外在的，它就逃不过这样的命运。
我们可以脱离这种自在状态的真理生活，因而我们可以不自由地生活，这算不上怪事。很少有人完全依照真理来生活，依照真理生活也不见得就是幸福的。但真理对于生活的重要之处在于，它是不以我们的意志为转移的。我们当然可以依赖于某些东西生活，常见的选择是依赖于商品，或者说依赖于交换关系。物并不天然地成为商品，而是加入资本主义生产过程中之后才成为商品，换言之，商品蕴含着与他人的微妙联系。
释迦牟尼在菩提树下觉悟成佛的故事中，树是自然的象征，这个故事需要释迦牟尼和树来传达和谐——首先是人与树的和谐，再进一步就变成了人与全部自然的和谐。在这种神秘的意义上，人是有形宇宙的一部分、宇宙之火的小火花。而现在，商品代替了菩提树的位置，成了我们与世界联系的方式。要与不是商品的物建立联系，就把这物变成商品，要与人建立联系，就把人变成商品。商品世界的核心在于私有、自由交易和竞争。我们依赖于商品的逻辑组织起社会。
这是一种解释的方式，但我们还要澄清解释对于我们而言有什么意义。为什么我们需要一个解释——既然无数例子已经证明了，我们可以在不理解生活的条件下生活。或者说：既然我们是自在的，为什么我们要依赖于解释生活呢？回答这个问题首先需要的澄清什么是解释。解释意味着一种否定，大部分的解释都直观上引起人们的反感。试想希伯斯对三角形斜边长度所提出的解释，对于不包括无理数的理论来说具有多么强大的否定力量。区分解释和证明是必要的，在进行证明的时候，我们有一个已知的结论，所缺少的不过是通向这个结论的道路而已，然而解释不只如此，我们不仅要在黑暗中寻找道路，而且对我们的目的地一无所知。实际上证明是一种同义反复，因为要证明的结果已经包含在条件中，我们所做的证明知识把包含关系体现了出来；而解释是一种超越，是从思维起点出发的对起点自身的一种否定，因而也是一种创造。
所以生命需要解释，这同义于生命需要死亡。死亡是对生命的否定，同时也是对生命的超越。我们习惯于没有解释地生存，然而我们稍稍反思一下，就会发现这样活着简直是难以忍受的，就好像是活着却不认为自己会死去。
自由来源于生命力，是一种生命的渴望。所谓生命是胸腔的奇妙感受，血液蒸腾成氤氲的气体弥漫到全身各处，肌肉颤抖着，不自主地挺起胸膛。生命是一种要求：它对我们而言是如此陌生，以致于我们常常把它看成是外在于我们的，但实际上我们不认识它也就不认识一切。一个冲动的生命甚至是不会作区分的——我并不想去赞扬这种原始状态，从这种状态里未必能有高尚的事业，只是试图让我们的注意力发现它。
谈到自由的同时不能不谈到恐惧。恐惧是精神的一种倾向性，某个形象在精神中被刻意地放大，导致与这个形象相联系的东西占据了整个精神。比如对僵尸的恐惧，人们害怕的并不是僵尸而是死亡，但死亡对于精神，尤其是现代人的精神来说是很朦胧的。那种死亡的强烈形象一旦出现，就占据了全部的意识，这种占领进而造成了恐惧。
恐惧的近义词是审判。想象自己时刻身处于一场审判之中是一个坏习惯，因为审判实际上根本不存在，一个行为只会导致一个结果，而这个结果并不具有对全部生命作出肯定或者否定的力量。相信审判无疑是缺乏勇气的，我们根本无需用审判的肯定结果来为自己辩护。
审判这个词有些语焉不详，它其实是一种终极的自我否定。我们的常见的错误是把逃避当成否定，比如说我要逃避某种心理感受，于是就将这种感受否定，认为它是不该存在的。反过来，当我们承认作为事实的一种心理感受，他就不再具有否定的力量。
与审判相对应的是救赎。我们不能得到终极的否定，同时我们也不能得到终极的肯定。我们在没有得到救赎的时候通常会走向审判，但这二者都是心灵不成熟时所依赖的东西。
如果我们把心中的法庭拆掉，剩下的就只是选择，这让人很不适应。既然选择只是选择，那我作出选择还有什么意义——在这种情况下，自由才真正成为一个问题，我们可以问：我是不是自由的？在审判面前，我们甚至连这样的问题都问不出口。
接下来就要谈一谈解决这一问题的道路。通向自由的一个首要条件是思考，如果我们只按生命的冲动行事，那只不过意味着我们是自在的，自在是自由的基础，但绝不是自由的全部内涵。我们需要思考来摆脱表象对我们的控制，摆脱表象的第一步则是认识表象，这无疑需要思考。
当然这并不意味着表象，或者和表象紧密关联的直觉，是罪恶的。前面说过，没有什么是罪恶的。满足于直觉并不会带来太多问题，反而可以免去很多痛苦，只不过直觉并不通向自由罢了。刚刚觉醒的思维会强烈地反对直觉，这其实有点矫枉过正，由于思考太痛苦，我们就想给这种痛苦找一个施者，但这罪名对于直觉来说是莫须有的。
如果我们能只思考而不反思，就不会在思考中遭受那么多痛苦。遗憾的是，这是不可能的。思考的道路是一条否定的道路。我们的存在先于我们的思考，这使得我们成了盲目的存在，在我们还来不及思考存在的可能性的时候，我们就已经存在了。在偶然的机会下，我们去反思我们的存在，这才成为通向自由之路的开端。
我们必然会经历盲目的阶段，这是发育规律上的一个事实。不同的人在盲目中走上了不同的道路，由此产生了天赋，其中一部分幸运的人（或者说不幸的人），其在意志上的盲目、认识上的盲目、观念上的盲目把他带到了思维的十字路口，给了他一个选择的机会。当他开始考虑这个选择的时候，他就获得了自由，虽然只是暂时的自由。他开始考虑生命的可能性，也就是这样一个问题：“我有没有可能不存在？”在加缪那里，这个问题被表述为：“真正严肃的哲学问题只有一个：人何以不自杀呢？”（加缪《快乐的死》）如果他足够勇敢，他的理性愿意去思考各种可能，更重要的是他的意志允许他的理性去思考这些可能，那么他就有机会摆脱盲目的状态，走向真正的自由。
或者根本就没有选择的机会。一个人完全是被迫地走上自由的道路，因为“选择自由的道路”这种说法是说不通的。自由是如此反直觉，以致于它要求我们去反思生命本身，直接面对死亡。不仅如此，它还要求我们清醒地生活，而这比面对死亡还要困难。在自由之中，我们原来用来理解生活的那些概念显得非常脆弱，原来被认为是善的事物可能是实际上是恶的，原来被认为是美的事物可能实际上是丑的。自由意味着崩塌，经历过这种崩塌的人往往心有余悸，庆幸自己在灾难之中幸存了下来。可是当他完成了重新认识的艰苦工作，他还必须忍受运用这种认识的劳累，并随时提防自己滑回盲目的状态。
我们有什么理由去选择这样一条可怕的道路？只有走投无路的被放逐之人才会选择这条道路，只有当他发现他已经根本无法在自然状态下生存，他才会选择这条道路。进一步说，没有意识到自由的危险就鼓吹自由的人是恶毒的，尽管由于他的不自由 ，他很可能并没有认识到自己的恶毒。
說了這麼多，我們只說了什麼是自由，還沒有談到自由究竟是什麼樣的。絕對的自由是一種混亂的境地，一種無政府的秩序——這是由可能性所決定的。在秩序的邏輯下根本沒有什麼可能，不過單純的反秩序也算不上什麼自由，而至多不過是粗糙的反動。一种对可能性完全敞开的东西，同时也是粗糙的，原始的东西，我们不可能在其中待得太久，从这个角度来说，走向成熟的过程实际上也就是失去自由的过程。
然而自由同时是一种更高的必然性——“由自身本性的必然性存在”，或者拿海德格尔的话来说——“为自己的存在作担保”。提到存在，我们就不得不严肃地说一说自杀。当一个人有了自杀的念头，他就开始思考其存在的可能性，可是直到他真正实行自杀之前，他都存在着，以“死”的方式存在着。“死亡庇护存在之本身现身于自身之内”。思考存在并不是对一种不言自明的状态所作出的徒劳努力。在我没有思考存在的时候，我根本不能算是存在着，不过幸运的是，思考存在并不是一项特别困难的任务，即使不直面存在本身，我们也习惯于在种种暗示中思考存在。存在需要一种申明，以从一团虚无之中喷涌出来，在这样的申明里，我们必然存在。
灵魂和肉体之分离的关键在于，我们可以思考自身。当我们思考自身的时候，是什么在思考自身呢？自身在思考自身？“我身上存在着两个人：一个的的确确活着，另一个却在思量他。（《当代英雄》）“不管怎样，思考着的东西和被思考的东西互为担保。然而我们之所以感到一种确证自己的需要，是因为我们本来就是有限者，死亡质疑着我们。瞬间和永恒的部分性质同时出现在有限者上，但有限者既不是瞬间也不是永恒，认识到这一点可以避免犯下许多错误。“以有涯随无涯，殆矣。”
所以我们不能构造出一种完全稳定的状态来包裹自己，任何一种成见都包含冲突，继而也有被打破的危险。自由意味着对这种冲突的认识，意味着“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>嘔吐</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%98%94%E5%90%90/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E5%98%94%E5%90%90/</guid>
      <description>我感到一股晃蕩，酸腐的氣味鑽入鼻腔，食道痙攣，但是胃空空如也，我快要嘔吐。
有什麼東西讓我感到噁心。我自己讓我噁心——不過這很平常，只要仔細想想，就很難不像厭惡一只無恥大叫的難看花貓一樣厭惡自己。問題不在這兒，或許我是在一輛汽車上，劣質路面把車震得左搖右晃，這就足夠惱人了，更不用說車廂內汽油氣味的刺激。但我不知道我是在哪。我更願意覺得我是安然地躺在床上，因為這是一個好地方，一個適合犯噁心的地方。
全部神經都被用來關心嘔吐，搞得我無法集中精力。我當然不可能吐出來，嘔吐對我來說只是一種古老的幻覺，暗示着我的身体里有些有害的东西，但其实沒有什麼東西可吐，也沒有什麼東西值得被吐。不过这并不意味着呕吐是种恼人的感受，相反，呕吐让我注意到我的内部，毕竟关心关心自己也不算什么坏事。
趁我还没有忘掉呕吐的感觉，我要和大家说说今天遇到的怪事。如果你见过山郊的宽敞马路，最好是闲暇时间在路边散散步，就一定会和我一样感到精神恍惚。汽车呼啸而过的声音让我怀疑福特是一个聋子，不然他怎么可能忍受自己无礼的发明？人们常常把汽车比作猛兽，然而可笑的是用这个比喻的的人多半从没见过其喻体，我们的许多词汇在不知觉间变成抽象的&amp;ndash;猛兽的意思其实是凶猛的东西，除此之外没有更多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我所见到的时代</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%88%91%E6%89%80%E8%A7%81%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%88%91%E6%89%80%E8%A7%81%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>我们的前人关于其时代已经说了很多，其中关于古代的看法不会有太多分歧，关于现代的看法则莫衷一是。现代是很复杂的一个东西，汪民安老师编过一个叫《现代性》的小册子，对有关现代性的看法作了很好的概括。里面收录了各位哲学家、社会学家、文学家的观点，并通过作者自己的洞察力梳理了各种思想的关联。然而“俱往矣，数风流人物，还看今朝”，我们的时代是什么样子，最终还是要由我们说出口，把这项任务交给思想史上死去的灵魂，是很不负责任的行为。
确定性与迷茫 确定性fy
大众伦理 一个留心观察我们的时代的人，首先会注意到这是一个分裂与对立的时代。人们的关系靠一种不加解释的共识被维系起来——这不算是当下的特点，因为几乎所有时代都是这样，但是这种共识与个性的张力在当今显得尤其强大。我们被要求具有个性，但这种个性只不过是对某种粗浅符号的认同。创造力成了一种可疑的东西——我们真的能够去创造新的东西吗？我们所生产的一切，要么是异己的、奄奄一息的东西，要么是过去已有事物的回响。种种流行仿佛早产的婴儿，病弱而早夭，传统则像是垂暮的老者，成了老而不死、徘徊在每个人心中的幽灵。个性不再是个人在历史中的坐标，而只是用来确证自我的一个框架。像西美尔所说“用一种完全拒绝与他人相通的方式来确证自我”
我们并不信任这种个性，所以常常用平庸和个性的丧失来形容这个时代。从众是安全的——这种根植在人身体里的古老记忆成了我们追求确定性的工具。只要跟随大众，就不会出现大的错误，也可以避免道德上的煎熬。真正的个性是危险的，所以它只能被欣赏，而很少被实践，就像电影里从不会现实发生的刺激场面。
工作伦理 去工作——工作在这个时代是生活的代名词，我们可以不生活，但不能不工作。
孤独与对话 对话是一种奇妙的</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>改革开放务虚工作纲领</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%BC%80%E6%94%BE%E5%8A%A1%E8%99%9A%E7%BA%B2%E9%A2%86/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%BC%80%E6%94%BE%E5%8A%A1%E8%99%9A%E7%BA%B2%E9%A2%86/</guid>
      <description>笼统的概念常常让我们忽视内部的细节，通常所用的自我这一概念就带有这种误导倾向。在深思熟虑之前，我们就想当然地认为自我是一个统一的整体，然而它却毫无疑问是由各个部分（有机地）组成的，而不是不可分割的，无论从其物质属性或者精神特点上来说都是这样。要组织起一个整体，需要制度作为框架，而当制度不能很好地维系这个整体的时候，我们就需要变革。“自我变革”一方面意味着由自我实施的变革，但我对其走向只有粗略的把握，而且当自我仍处于动荡中时，它很难把事情有条不紊地完成。所以更重要的是，这个词意味着对自我实施的改革，意味着重新建立稳固自我的一种尝试。
在个人生命的动荡时期中，我不能寄希望于在一个封闭的环境中建立稳固的自我，所以这项改革必须以开放的姿态进行。开放的改革比较困难，因为它要求我处理外部的事情，协调自身与外部的关系。这涉及到身体与精神各个部分的权力结构，外部世界的状况等等问题，应该好好梳理一番。
认识的统治 对精神不同领域的粗糙划分常常遭到批评，但我还是沿用这种方法。纲领的第一条是，认识——而不是情感或思维或道德判断或者是什么其他东西——应当居于自我的统治地位。这是因为认识在把握外部世界上表现得最好。纯粹理性的局限决定了我们不能完全用它来把握外界，理性更像是一种操纵的知识。
对时间的认识 我们习惯于以线性均匀的方式来认识时间，这对于我们分析客观事物来说有所帮助，但却往往不与我们的生命体验相吻合。均匀时间的观念是从哪里来的呢？直到伽利略做实验的时代，人们仍然不知道怎样记录时间，换句话说，人们仍然不知道怎样均匀地划分时间。拉氏量对时间的偏导为零，一本物理教材会这样来解释时间的均匀性。
对时代的认识 每个人都不可避免地被时代所裹挟——这句话其实没有什么新奇的地方，反而应该被当作常识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>热天午后</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%83%AD%E5%A4%A9%E5%8D%88%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%83%AD%E5%A4%A9%E5%8D%88%E5%90%8E/</guid>
      <description>当桑尼闯入银行，他明明知道自己在做一项危险的事情，也没有足够的经验来保证自己顺利从中脱身，但这种对未来的无知状态并不妨碍他对频频出现的意外表现出无可奈何的泰然自若。当我们决定要做一件事，或者说我们根本没有决定就置身一件事之中的时候——实际上生命就是这样一种前置的状态——我们不感到震动，这何尝不是一种麻木？
混乱与麻木，这是我在影片里看到的。一层又一层的围困，人群把警察围困起来，警察把劫匪围困起来。打破围困的徒劳尝试不过两种，要么如殴打桑尼的男子一样冲进去，要么如桑尼和萨尔一样走出来。然而死亡，监牢，狂热之后的冷寂，庸常生活的重力，这些才是散落在精彩戏剧之下的真正主角。
我们怎么才会感到习以为常？实际上，日常从来都是生活的主旋律，对于大部分人来说，日常是偶尔带一点戏剧般消遣的周而复始，一场劫案正好为他们提供了这种消遣。然而对异常的人格来说——我这里说的不是异常的人，而是异常的人格——</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
