<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>想到就写 on 张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/</link>
    <description>Recent content in 想到就写 on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/post/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>人生而自由，却无往不在锁链之中。
卢梭觉得是锁链限制了人的自由，然而人们的肉体上并没有什么锁链，我们打破精神上的枷锁，为的只是再次被束缚着。自由简直是一种难以忍耐的，可怕的东西，试想一个人只有自己而没有他日常生活中习以为常的东西——没有谈天说地，没有娱乐，没有音乐，没有书籍。所以人们立刻要给自己找一个主人，不管它是多么面目狰狞或者如何慈眉善目。
但不论我们怎么想，人是自在的，这是一条真理。所有控制我的或者我依附的都不属于我。我们爱的，寄托生活全部意义的东西某一天会消失——只要这个东西是外在的，它就逃不过这样的命运，恋爱的炽热只在恋人初识之时，温馨的家庭也有一天要面对亲人离世。与人的遇见和分离，对物的占有和失去，我们在这些其中领会到，我们只有自己。
我们可以脱离这种自在状态的真理生活，因而我们可以不自由地生活，这算不上怪事。很少有人完全依照真理来生活，依照真理生活也不见得就是幸福的。但真理对于生活的重要之处在于，它是不以我们的意志为转移的。我们当然可以依赖于某些东西生活，常见的选择是依赖于商品。物并不天然地成为商品，而是加入资本主义生产过程中之后才成为商品，换言之，商品蕴含着与他人的微妙联系。
释迦牟尼在菩提树下觉悟成佛的故事中，树是自然的象征，这个故事需要释迦牟尼和树来传达和谐——首先是人与树的和谐，再进一步就变成了人与全部自然的和谐。在这种神秘的意义上，人是有形宇宙的一部分、宇宙之火的小火花。而现在，商品代替了菩提树的位置，成了我们与世界联系的方式。要与不是商品的物建立联系，就把这物变成商品，要与人建立联系，就把人变成商品。商品世界的核心在于私有、自由交易和竞争。我们依赖于商品的逻辑组织起社会，从而达到和谐。
这是一种解释的方式，但我们还要澄清解释对于我们而言有什么意义。为什么我们需要一个解释——既然无数例子已经证明了，我们可以在不理解生活的条件下生活。或者说：既然我们是自在的，为什么我们要依赖于解释生活呢？回答这个问题首先需要的澄清的是，人是脱离自然状态的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</guid>
      <description>我们习惯于反复咀嚼无意义的符号许多次，沉溺于疯狂地堆砌各种激烈的字眼。狂欢仪式中失眠的患者越来越麻木。你在用一种并不高明的方式保护自己——你在这种麻木之上再加一层厌倦，对麻木的厌倦。各种定式束缚住你——你不知道还能怎么办。你在生活中面对的无非是各种各样的周期和循环，至多加上固定的套路。你试过撕开罩衫，但那个时候你的力量还太弱小，不过正因为弱小，他们并不怪罪你。
但你现在变得强健了，你灵魂的残碎片段被你重新捡起来，插进自己的心脏里。你还愿意再试一次吗？你很害怕——你害怕撕开罩衫后筋疲力尽地躺在地上，发现外面是黑夜，害怕得不到原谅。罩衫，这罩衫还不错，温暖舒适，只不过模糊了你的轮廓。时间，时间不多了。
你可以说待在罩衫里是幼稚的。但幼稚又如何呢?我不需要做太多——那些都是唾手可得的，唾手可得。你又说那是假的。哎，假的，我勉强维持着自己的体温，不正是为了感受这些虚假的刺激吗？不然是为了什么？这是现在，你要和我说说未来。好吧，未来，我已经丧失想象力很久了，不太明白未来。幼稚，虚假，未来，这些词语还能感动我，但已经没法让我做什么了，我是一个瘫痪的病人。
孤独。我们接下来就要谈到孤独。孤独也是麻木的一种——我们想出种种花招来粉饰自己的孤独。孤独是一种最粗暴的拒绝，像是把小说扔在一边。所以一切故事都没有了，一切庸俗的、低廉的情节和偶尔闪现的幽默与惊奇。你意识到这一切的情节前提都是你活着，于是你开始怀疑这个前提。生活意味着诗，生活停止于诗停止之处——这样说太煽情了，你万一自杀了可就不妙。不过生活意味着什么呢？我还算是在活着吗？
这个问题要问时间。你又说回了时间，这也难怪，因为只有时间才能夺走一个人的生命。你死了，不意味着你在空间上消失了——实际上你所占的空间本来就微不足道。空间是个孤独的家伙，一个空间的微元容不下任何完整的存在。但是时间——一切都在时间的同一个微元里面。但时间是不可言说的。我说出现在这个词，现在就成为过去，未来又变成现在，过去和未来紧紧扼住现在的咽喉。
或者对我来说现在根本就不存在，有的只是过去和未来。像我这样瞻前顾后的人只能活在过去和未来之中。我对过去作出反应，这些反应构成了我的未来。甚至这些反应在未来面前也是徒劳的，我并不能靠这些反应知道未来是什么样，我只是麻木地作出这些反应罢了，更谈不上创造未来。现在是创造的源泉，没有现在就没有创造，只有反应。只有反应也不错，因为未来会变好的——我这么说并不意味着未来真的会变好，只是这种想法可以轻而易举地骗过现在，让我好过一些。无异于饮鸩止渴。
但是最大的问题是你意志软弱。你想得太多而做得太少，而只有少想才能有信念去做事。一切信念都会被思想摧毁的，这毫无疑问，连撕开罩衫的信念也一样。所以思想是没有创造力的东西，创造力，这个词太迷人了，以致于你不愿意让他屈从于规律。但规律是图纸上的东西或者试管里的东西，那种改变规律的魔法早就失传了，所以我们只能照着图纸和试管生活。
好吧，姑且就这样生活吧。不过醒来后你要记住，不能太贪婪。待在罩衫里算不上可耻，而既被罩衫束住又起贪婪的野心，可就太卑鄙了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>丑恶的诗</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</guid>
      <description>有人觉得诗追求的是完美与和谐——每一个诗行、每一个字都恰如其分、浑然天成。然而现代人所感受到的现实却是另一副样子——破碎、离散、无意义。拉康说“真实存在于意义终止之处”，正是这个意思。
波德莱尔有鉴于此，写了恶之花。之前读惠特曼写的《The song of board axe》，写的全是开拓的壮阔与希望，而波德莱尔则是在乞丐、穷人、老人之间找诗意，把他们写得昂扬无比。此举有精神胜利之嫌——世界既然已经无可救药地堕落成这个样子，当诗人的就在堕落的世界里去找诗意，而不必大声疾呼，告诉大家诗的世界在怎样高的地方。
让我想起芥川龙之介在《傻瓜的一生》里说“人生不如一行波德莱尔。”大概人生本来是一团大粪，但波德莱尔能在里面找到金子，而大粪当然不如金子。不过仔细想想，大粪和金子也并非天壤之别。二者都是黄色的，受热都会变软，而且都不好吃，没有必要把它们分得这么开。
生活本来是一个有口难言的家伙，诗替生活把它想说的说出来。生活听到诗说的话，才明白自己原来如此。所以抱怨说“人生不如一行波德莱尔”，不如释怀些，改说“人生不过一行波德莱尔”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%81%AB%E8%BD%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%81%AB%E8%BD%A6/</guid>
      <description>火车 一个少年坐在河边不远一棵高大的栾树上，把够得到的果子摘下来，使劲往地上扔。这个时节栾树的果子仍然嫩绿轻盈，虽然不能顺风飞起来，但落在地上绝不会碎裂。我脱了衣服往江里走，无意间踩到了一颗，听到噗的一声轻响。树上于是传来喊声：“呀，你把它踩碎了！”我想这是在责怪我，抬头却看到少年咧着嘴笑了起来。他的笑一开始是无声的，之后又变成开怀的大笑。他看我那好奇的目光盯着他，便收住了笑容，对我介绍说：“你好！我叫何明！”
离汛期还有几个月，河水平日里悠然地流着，我在岸边伸展了几下，就把脚伸进水里，感受着水流轻柔的抚摸。手一撑，身体离岸，抚摸就变成拥抱，河水把我抱在怀里，捧离河底的泥土。在岸上很容易忘记空气，但在河里绝不会忘记水。我扎下水，眼睛眯成一条缝免得河水把眼睛弄痛
游了一会儿，我换了个姿势躺在水面上，不时划动几下以免沉入水中。何明的声音透过水传入耳朵，引起我耳膜的微微震颤，但听不清他说了什么。我游回岸边，坐起来回头看何明，周围的栾树果已经被他摘光，现在他骑在一个粗壮枝杈靠近树干的地方，前后摇晃着双腿。我开口问他：“何明，你会游泳吗？”何明大概正想得出神，听到我说话，双腿便停下，转头看向我，回答道：“会，就是没在河里游过。”“你试试，河里游和在池子里不一样，特舒服。”听了这话，何明爬下树来，跑了几步到岸边，和我一样把脚浸在河水里。
我问了才知道，何明家住上游不远的一个村子里。那个村子我刚路过，昨晚在那歇了一夜，今早出发接着沿河走了十几里路。于是我就跟他讲起我调查的经历。这河是长江的一条支流，发源于远处的一个山谷，溪流蜿蜒着出了山，进入一片沼泽。沼泽地里几乎看不见水流，茂盛的水草把水囤积在根部深黑色的厚重泥土里，水鸟在草间穿行。经历雨水的累日滋润，河流从子宫中生产出来，冲刷着两岸的泥土，用水流的力量刻出河床。
“我见过那山！”何明听了对我说，“我爸带我去过那，有条铁路从山里面穿过去，那个黑漆漆的山洞就是我爸他们挖出来的。”
“哦，那条铁路才修没几年吧。”我想起了靠近山脚的那个隧道。
“对，那段时间我爸不怎么回家，有时候我就跑去找他，还看过火车。”何明说话的声音很明朗，谈到火车的时候明显变得激动起来。
他想了想又说：“不过我还没见过长江。我知道那是一条很大的河，很多河都流到那里。”
我见过长江，但是并不明白这条江。河流从积雪或者水汽中获得生命，奔腾着闯过自己的流域，但并不是每条河都归于大海。所以它们把自己托付给长江，希望长江能带它们去海里。
我又问何明在树上干什么，他说他要看火车。下游不远有座铁路桥，火车穿出隧道后，就从这里过河，再疾驰向西。桥头的信号灯一亮，我们就知道火车要来了。风拂过树梢，沙沙作响，栾树果子摇晃起来。待火车靠近点，微弱而绵延的震动作为铺垫，随即有一股尖锐的摩擦声刺入耳朵，这种摩擦声占据了全部听觉神经，让一切显得格外安静。阳光把铁轨晒得火热，蒸腾起一阵热气，火车在热浪中变形，仿佛山峦。
何明问我这火车去哪，我倒问他：“你爸修了一段铁路，他没告诉你火车开到哪去？”
“我问过他，他说他只修穿山的这一段，铁路去哪他也不知道。”
我知道这铁路通到哪里。它从桥上穿过河流，沿着村庄分裂破碎的田地的边缘急驰一阵，转过稀疏的林场，而后小心翼翼地停在城市的郊区。树木从林子里被挤进狭窄的道路，让出大片赤裸的土地给皮肤褐黄的建筑工人们。不时有货车在公路上驰过，噪音让人耳朵发疼。河流也被城市驯服，关在围墙中间。越靠近城市中心，人们愈加熟练地运动广告牌、行道树、玻璃墙面来掩饰货车和工地的粗野，像火车这样长满眼睛的怪物只能在郊区短暂地停留。
这些年很多地方都在修铁路，铁路网的总里程也就一直飞涨。不过铁路去哪倒也无所谓，既然修了，它总是要到一个或近或远的什么地方为止，然后由火车拉着散发烟味的煤炭或者沉默的乘客在铁轨上来来回回跑。我们都只看到火车的这一段，不知道火车从哪开过来，又开到哪里去。但这也就够了。那摩擦声像一个乐句常见的结尾，先渐强后渐弱。坐在火车里的时候是听不出来这声音的，只有火车外面的人才能听见，而人们听多了，往往也就听而不闻，不像何明这么好奇。
所以我决定不告诉何明火车的去处。我们沉默了一会儿，他唱起这么一支歌
我的爷爷种树河岸边 我的爸爸坐在树面前 树上没有金银和 只有片片树叶遮满天
我说话声音低，唱起歌来也闷闷的，特别羡慕他能唱着种悠扬的曲调，这样的调子可以飘到很远的地方。何明把脚从河水里抽出来，起身走两步，又蹲在草地上。
他拿了一只嫩绿的草茎逗弄甲虫。甲虫顺着草茎爬到他手指上。那虫头部漆黑，触角小而谨慎，背上有暗绿色的光泽。它晃晃触角，停了一下，何明把手转了过来。它感觉倒挂着不舒服，就接着往手心爬。甲虫匍匐的身姿使人感觉它从不向上看，只是闷头往前爬。何明甩两下手腕，它又掉回草丛里，重新慢悠悠地爬上来。
树上栖着喜鹊，其中有几只胆大的常常跑到地上，东张西望一会儿，觉得安全就低头在土里啄几下。喜鹊是种很聪明的鸟，只要看他们的神态就能看出来。他们不会长时间地低头在土壤里寻找，总是把头抬起来望着，仪态平静而肃穆。有时候喜鹊也会转过头来看我，发现我没什么动作，又跑几步去别处看看，样子好像很轻蔑似的。何明一接近，它们就从容地拍拍翅膀，告别黄昏的太阳，飞到下游去了。
何明学着他们叫了几声，但这群喜鹊并不理会他。
沿着铁轨走过来几个肤色棕黄的检修工人，穿蓝上衣，手里拿着卷尺，不时和对方聊几句。何明跑上去问：“你们知道这条铁路要去哪吗？”其中一个个子比较矮的停下来，望了何明一眼，回答他：“我们第一天上班，不清楚情况。”两个走在前面的工人这时候也站住，等着矮个子的那一个。“第一天上班吗，可是我记得以前隔几周就能看到你们来修铁路。”何明继续追问，希望眼前这个人能想起铁路的去处。“你看错了吧，我们走铁路的制服都差不多。”
“那我能跟你们一起去铁路下游看看吗？”铁路下游，何明创造出来的这个词在我听来很有趣。工人们对他提出的要求感到很奇怪，下游两个工人抱着怀疑的态度回答他：“我们这行不好干的，要培训，光上学校就几年了，还要实习。”
何明想问的不是培训的事，一时没法把谈话继续下去。他们往前走，把褪色的脖领留给何明。何明跟着迈起步子，以他的步伐要追上他们并不困难。可是他跟在他们身后，觉得没有什么话说。他们沉默的头颅
我跟何明说我可以雇他做助手，跟我一起往江下游考察，他没同意。他注视着河流与铁轨，二者短暂地相遇随后分到扬镳，一个拘束而紧张地奔向城市，一个广阔而从容地流向长江，我明白他心里有种焦渴。眼下这焦渴不过是些种子。他们并非被埋在河岸边湿润的泥土里，而是被埋在枕木下的碎石里，要有顽强的力量才能生长出来。
我们来到了城市的边缘。
火车穿过山洞，谨慎地从郊区绕过城市。
“我有个妹妹在这儿读书，平常半年才回来一次。这次来正好可以去看看她。”
于是我和他一起去找柳雨。这儿的好处是每个路口只有三个去处。建筑物老实地排列在路旁，或者开出一个蜿蜒的入口，以免在楼群里被闷到窒息。我们挑了一个长相和善的女子，问她中学在哪，结果她告诉我们这学校在城市另一头。最后我们找了很久也没找到学校，何明坐在马路旁边的长椅上看车子。
第一天火车停这儿时，车上下来一个额头宽厚的男人。他把身后背着的包打开，展开后来从火车上下来一个人，我们问他要去哪，他说忘了，只是火车上闷得难受，所以下来喘会儿气。说完他就不再看我们，深陷的眼窝里透出忧郁，看着河发呆。火车突然开动了，等火车上桥，他才想起自己没上车。“没事儿，明天等下一趟车吧”我安慰他。
不过后来何明决定去追这趟火车。他要沿着铁轨跋涉，看看这趟火车到底去哪，明天清晨就走。这晚上我想，不用为何明担心，反正他不久就会回来的。再说，我也想看看清晨的河。
第二天早上我去送别何明，那个女孩也来了。我问她叫什么，她告诉我说她叫柳雨。
我们望着何明消失在铁轨尽头。
到了冬天，河水已经冷得刺骨，我仍然每天来河边，坐在栾树的枝头上发会儿呆，柳雨有时候也来，不过她走得挺早，总是在火车来这儿之前就回家去了。她家离河岸有一段路，有一天我没看火车，和她一起回家。我问她是不是讨厌火车。
春天又来了，这天早晨，我家门口来了个邮差，递给我一封信，是何明从一个车站写来的。
这车站大概就是火车要去的地方，何明既然追上了火车，大概不久就要回来了。我打开信，却看到何明写：
春天到了，栾树的叶子应该也长出来了，希望你们一切都好！
我在通宁站，火车在这儿只停五分钟，接着继续往前开。我遇见了一个在这儿下车的人，他额头宽厚，手里拿着个提包匆匆向我走过来，正好撞在我身上，包里的东西掉了一地。
我路过一片林场，里面种的都是栾树，管林场的那个老头说这是要卖到城市里去的。
让柳雨也看看这封信吧，我会常给你们写信的！
运货火车
这是何明
我们都在那种可耻的衰弱之中
火车一开始并不在我们这儿停，从车窗能望到里面沉默的乘客。
好奇 预想 奢望与被欺骗</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
