<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>想到就写 on 张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/</link>
    <description>Recent content in 想到就写 on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/post/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>疯狂</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E7%96%AF%E7%8B%82/</guid>
      <description>我们习惯于反复咀嚼无意义的符号许多次，沉溺于疯狂地堆砌各种激烈的字眼。狂欢仪式中失眠的患者越来越麻木。你在用一种并不高明的方式保护自己——你在这种麻木之上再加一层厌倦，对麻木的厌倦。各种定式束缚住你——你不知道还能怎么办。你在生活中面对的无非是各种各样的周期和循环，至多加上固定的套路。你试过撕开罩衫，但那个时候你的力量还太弱小，不过正因为弱小，他们并不怪罪你。但你现在变得强健了，你灵魂的残碎片段被你重新捡起来，插进自己的心脏里。你还愿意再试一次吗？你很害怕——你害怕撕开罩衫后筋疲力尽地躺在地上，发现外面是黑夜，害怕得不到原谅。罩衫，这罩衫还不错，温暖舒适，只不过模糊了你的轮廓。时间，时间不多了。
你可以攻击我，说待在罩衫里是幼稚的。但幼稚又如何呢?我不需要做太多——那些都是唾手可得的，唾手可得。你又说那是假的。哎，假的，我勉强维持着自己的体温，不正是为了感受这些虚假的刺激吗？不然是为了什么？这是现在，你要和我说说未来。好吧，未来，我已经丧失想象力很久了，不太明白未来。幼稚，虚假，未来，这些词语还能感动我，但已经没法让我做什么了，我是一个瘫痪的病人。
孤独。我们接下来就要谈到孤独。孤独也是麻木的一种——我们想出种种花招来粉饰自己的孤独。孤独是一种最粗暴的拒绝，像是把小说扔在一边，再也不想翻开。所以一切故事都没有了，一切庸俗的、低廉的情节和偶尔闪现的幽默与惊奇。你意识到这一切的情节前提都是你活着，于是你开始怀疑这个前提。生活意味着诗，生活停止于诗停止之处——这样说太煽情了，你万一自杀了可就不妙。不过生活意味着什么呢？我还算是在活着吗？
这个问题要问时间。你又说回了时间，不过这也难怪，因为只有时间才能夺走一个人的生命。你死了，不意味着你在空间上消失了——实际上你所占的空间本来就微不足道。空间是个孤独的家伙，一个空间的微元容不下任何完整的存在。但是时间——一切都在时间的同一个微元里面。但时间是不可言说的。我说出现在这个词，现在就成为过去，未来又变成现在，过去和未来紧紧扼住现在的咽喉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>丑恶的诗</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/essay/%E4%B8%91%E6%81%B6%E7%9A%84%E8%AF%97/</guid>
      <description>有人觉得诗追求的是完美与和谐——每一个诗行、每一个字都恰如其分、浑然天成。然而现代人所感受到的现实却是另一副样子——破碎、离散、无意义。拉康说“真实存在于意义终止之处”，正是这个意思。
波德莱尔有鉴于此，写了恶之花。之前读惠特曼写的《The song of board axe》，写的全是开拓的壮阔与希望，而波德莱尔则是在乞丐、穷人、老人之间找诗意，把他们写得昂扬无比。此举有精神胜利之嫌——世界既然已经无可救药地堕落成这个样子，当诗人的就在堕落的世界里去找诗意，而不必大声疾呼，告诉大家诗的世界在怎样高的地方。
让我想起芥川龙之介在《傻瓜的一生》里说“人生不如一行波德莱尔。”大概人生本来是一团大粪，但波德莱尔能在里面找到金子，而大粪当然不如金子。不过仔细想想，大粪和金子也并非天壤之别。二者都是黄色的，受热都会变软，而且都不好吃，没有必要把它们分得这么开。
生活本来是一个有口难言的家伙，诗替生活把它想说的说出来。生活听到诗说的话，才明白自己原来如此。所以抱怨说“人生不如一行波德莱尔”，不如释怀些，改说“人生不过一行波德莱尔”。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
