<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>朝花夕拾 on 张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/</link>
    <description>Recent content in 朝花夕拾 on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/post/unfiction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>梦</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E6%A2%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E6%A2%A6/</guid>
      <description>2023年7月3日晚 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写在前面</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</guid>
      <description>“朝花夕拾”这个栏目放的是回忆性质的东西，之所以取这个名字，小部分的原因是鲁迅用过，大部分是为了和其他的栏目名字在形式上呼应。
我为什么要写这些东西呢？一个直接的原因是回忆中的罪恶与羞耻。当我想起曾经在盲目和恐惧中所做的种种，那些无可挽回的错误，我所犯下的，并将伴随我的错误，我才感到自己是如此陌生。想象带有渲染和夸大的习惯，而回忆尤甚。可是现实也绝非慈眉善目之辈，我在现实面前缺少自信，因而对现实感到恐惧。有时候我甚至会把现在的无所作为看作对过去的偿还，从而给自己的存在找到一个可以令人接受的理由。我曾根据《小径分岔的花园》设想了一种写法，写出我的每个选择的不同可能性，从而让我忘了哪种是想像，哪种是真实。但工作量未免太大，博尔赫斯自己也没这么写。
我不停在想，如果把我的经历写下来，会不会是一个精彩的故事？大概算不上，但我也无可奈何。抱着一种唯美主义的心态来理解现实是相当令人痛苦的，为了给现实一个符合审美的解释而单独抽出某些表象并过分地将其渲染，只会让人对现实愈发提不起兴趣。我们的所做所为无疑是先于反思的，所以不可能指望自己按反思的成果去生活，除非这反思获得权力。要让反思获得权力就意味着戒除懦弱，为反思而殉身，也就是说，成为一个狂热者。
要知道反思给现实加上了许多负担，并且这负担很可能会累积到常人难以接受的地步。我们首先要生活，我们首先要犯错。反思高傲地定下罪名，我们就以为正义在它那一边，这样受支配的日子并不好过，现在我要拿回审判的权力，靠这里写的东西。
尽管我逼迫自己诚实地写，字词也只能和由表象拼接起来的事实越来越远。但正因如此，我才真正理解过去。过去之可怕在于其强烈的偏执，在于那些片面的、确定的表象，其中的“我”是一个对逝去时间的隐喻。我所真正害怕的是时间，是光阴白白流逝的苦楚。
“人最容易忘记的是自己1”，如果认为文字会阻碍对过去的认识而抛弃文字，那我几乎就没有任何工具，以致只能放弃认识过去这项任务。实际上，文字只不过漏掉了一些对于认识而言无关紧要的表象而已，真正要克服的是扭曲事实的恐惧情绪。我只能靠符号挖掘过去，过去进而不可避免地变得空洞，不如现实一般真实可感。我在过去面前处于绝对的被动状态，个人历史中的过去只能是一种作为他者的心理上的存在，我们不能想象它在现在的“我”身上发生。我无法重现，更无法改写那些已经散失的东西，但如果我不认识过去，认识现实就更加无从谈起，这是我的宿命。这里的东西虽然写的是过去，但真正重要只有现在。
“它在破除一切对过去的迷信以前，是不能开始实现自己的任务的。”
考虑到我在朋友们心目中的形象算不上太正面但好歹也说得过去，还是先不把这些东西发上来，只是留个栏目在这里提醒我写。
插一句题外话，据说这是克尔恺廓尔说的，但我没找到出处。克尔恺廓尔说过很多类似鸡汤的话，有点真假难辨。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
