<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>朝花夕拾 on 张珙的博客</title>
    <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/</link>
    <description>Recent content in 朝花夕拾 on 张珙的博客</description>
    <image>
      <url>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</url>
      <link>https://bubblegits.github.io/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bubblegits.github.io/post/unfiction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>写在前面</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</guid>
      <description>“朝花夕拾”这个栏目放的是回忆性质的东西，之所以取这个名字，小部分的原因是鲁迅用过，大部分是为了和其他的栏目名字在形式上呼应。
我为什么要写这些东西呢？一个直接的原因是回忆中的罪恶与羞耻。当我想起曾经在盲目和恐惧中所做的种种，那些无可挽回的错误，我所犯下的，并将伴随我的错误，我才感到自己是如此陌生。想象带有渲染和夸大的习惯，而回忆尤甚。可是现实也绝非慈眉善目之辈，我在现实面前缺少自信，因而对现实感到恐惧。有时候我甚至会把现在的无所作为看作对过去的偿还，从而给自己的存在找到一个可以令人接受的理由。我曾根据《小径分岔的花园》设想了一种写法，写出我的每个选择的不同可能性，从而让我忘了哪种是想像，哪种是真实。但工作量未免太大，博尔赫斯自己也没这么写。
我不停在想，如果把我的经历写下来，会不会是一个精彩的故事？大概算不上，但我也无可奈何。概念是表象之表象，尽管我逼迫自己诚实地写，字词也只能和由表象拼接起来的事实越来越远。但正因如此，我才真正理解过去。过去之可怕在于其强烈的偏执，在于那些片面的、确定的表象，其中的“我”是一个对逝去时间的隐喻。我所真正害怕的是时间。
“人最容易忘记的是自己[^1]”，如果认为文字会阻碍对过去的认识而抛弃文字，那我几乎就没有任何工具，以致只能放弃认识过去这项任务。实际上，文字只不过漏掉了一些对于认识而言无关紧要的表象而已，真正要克服的是扭曲事实的恐惧情绪。一切过去都只存在于符号之中，进而不可避免地变得空洞。我在过去面前处于绝对的被动状态，个人历史中的过去只能是一种作为他者的心理上的存在。我无法重现，更无法改写那些已经散失的东西，但如果我不认识过去，认识现实就更加无从谈起，这是我的宿命。这里的东西虽然写的是过去，但真正重要只有现在。
“它在破除一切对过去的迷信以前，是不能开始实现自己的任务的。”
考虑到我在朋友们心目中的形象算不上太正面但好歹也说得过去，还是先不把这些东西发上来，只是留个栏目在这里提醒我写。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>往事与随想</title>
      <link>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%BE%80%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%9A%8F%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bubblegits.github.io/post/unfiction/%E5%BE%80%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%9A%8F%E6%83%B3/</guid>
      <description>童年 我是剖腹产生下的，是个重八斤九两的男婴。出生的那天在正月，下大雪，于是就得了正瑞的名字。后来遇见好几个人夸我名字好听，我自己也挺喜欢这个名字。
我祖籍在安徽安庆的农村。我估计我们家在安庆的历史应该能上溯到很久，因为原来住的那个村子就叫张庄。我爸是我们家第一个大学生，从华东理工毕业，到了安徽蚌埠的设计院工作，当环保工程师。我每次过年回家都能见到我留在乡下务农的姑姑和住在城乡结合部做老师的伯伯，有次让我印象很深，我姑姑跟我奶奶借两万块，说两年内还回来。现在一想，这两万块或许是我奶奶的棺材本。我姑姑在我眼里是个很勤劳的农民，但收入上和我爸差距很大，她把这收入大部分用在培养下一代上。事实证明她做得是成功的，她的一个儿子和一个女儿（也就是我的堂哥和堂姐）都考上了一本，堂哥已经在城里工作，实现了向上流动。我的爷爷在我出生前就去世了，家里有一幅他的黑白照片，生前也是一位教师。据我奶奶的说法，我们家祖祖辈辈都有人当老师。我爸的专业水准和工作能力上算得上是一流的，在设计院的技术领域称得上是一把手，而且这完完全全是他的自致角色。小学有一年暑假他把我带去他公司，我听周围人都叫他张总，于是我也叫他张总，引得旁边的人都笑了。他的思想总体上还是想着努力工作让家人过上好日子；作为党员他对共产党的领导是发自内心地拥护的，但平日的生活里仍然持“莫谈国事”的态度。让我印象很深的是去年我堂哥去香港念研究生，我爸对我堂哥说：“你到了香港不要公开说拥护共产党的话，当然更不能说反对共产党的话。”
我爸在29岁那年相亲认识了我妈。我妈出生在怀远，是临近蚌埠的一个县城。我妈和我爸都是家里的同辈中最小的。她在蚌埠的师范学校大专毕业，去了我爸单位旁边的一所小学当老师。我妈家里的矛盾比较多，可能是因为她兄弟姐妹不少，而且我姥爷姥姥身体不大好，同辈之间为了父母的事经常有些意见不合，在我印象中她经常为这些事而很不开心。我爸常对她开玩笑说：“家里大事听你的，小事听我的。”不过她的收入相比我爸要低，而且低得挺多，导致我们家经济上比较依赖我爸。我感觉她很聪明，学东西快，思想上也独立，加上我爸受过比较先进的教育，在家庭地位上他俩是比较平等的。不过我每年过年都是回我爸家，算是一种传统，对我妈家里的情况了解得不是太清楚。
我有一个表姐叫“晓雨”还是“小雨”，只记得音是这么读。她平常住姥爷家里，那个院子我很喜欢，上到房顶有个葡萄架子，房子旁边还有个水井，每次去那都能玩很久。晓雨和我一起看阿衰，那个漫画封底写着“搞笑一级棒”，她就告诉我还有“搞笑二级棒”和“搞笑三级棒”，我就让我妈给我买，结果当然根本没有这书。我和她应该见过不少次，但这件事在我的脑海里尤其清晰。最近有一次我打视屏电话回家里，我妈正开车载着姥爷和晓雨，当时也没问他们在办什么事。
我刚出生的时候我们一家住在我爸单位分配的房子里。整个小区住的都是单位员工的家属，有十几栋楼，最高的一栋有四层，住的人里面中老年人居多，大概是因为我那个时候很少给新职工分配房子了。有一幢单身公寓是给青年职工住的，单身公寓旁边还有一所很久不用的食堂。我爸把我奶奶从农村接来，我们四个人同住。小区里有一间幼儿园，也招外面的学生，不过对单位职工的孩子收费很低，我只去了几天，后面就没再去。我爸后来经常说小时候的我能三秒钟作出一首诗，我也没有问过他那诗是什么样子，不过我小时候学走路、学说话、学算数比较早应该是属实的。我对我婴儿时期的记忆几乎一片空白，最早的印象是有一次我尝试把刨笔刀拆开做一台什么机器，那时我总也有四五岁。
后来我爸妈经常给我看小时候的视频，有个是我在玩一个钓鱼的玩具，还有一个是我在家里爬来爬去，物色自己的容身之地，最后躺在一列凳子底下，说“这里真凉快，我想在这里睡觉”。还有洗澡的视频，走路的视频等等。当时我不想上幼儿园，最后也就基本没上，但我父母说他们有一次骗我说“我明天还想去上幼儿园”，每次说起这事他们就笑，但我完全不记得有这回事。萧伯纳说“我很小的时候，不得不中断了教育，到学校去上学”，我直到五岁才遭遇这种不幸，比别的小孩晚了两年。
我奶奶经常和我说她抱着小时候的我到处转，到院里的一个小公园去晒太阳。安庆和蚌埠虽然同属于安徽省，但一个属于南方一个算半个北方，很明显的是口音上的差异。蚌埠人说一种变了调的普通话，安庆方言和普通话差别就比较大，我后来了解应该算是赣语的一种。我奶奶虽然和蚌埠人口音不通，但她为人善良，和当地人沟通起来没有遇到很大障碍。我一直认为她是很坚强的，我爷爷去世得早，她就成了我爸家族里唯一一个老人，儿女都成了家，很少有时间照顾她。但她身体好，而且心态乐观，常说“我们张家靠老菩萨靠老天”，而这菩萨和老天也常常灵验。她认为我考上清华是祖宗显灵的缘故，在高考后的暑假带我回老家祭祖，跑了许多山头。她有时候私下对我说她对身边蚌埠老人的一些看法，认为这些老年人缺少锻炼，饮食也不合理，身体远不如她自己。我想她的这种质朴的心境和对周围人的这种看法和她的农村生活是有很大关系的。
她夏天常穿的是一套白底黑斑点的布衣服，袖口已经有点破了，出门的时候就拿一把团扇赶蚊子。小区里最出名的建筑是已经废弃不用的礼堂，我们平常就在这探险，在天气合适的夜晚，周围也会有些老人坐在长凳上聊天。一边是新生的小孩，一边是迟暮的老人，这样的对比倒有意思。我们小孩子在玩的时候注意不到身别的老人，但不知道我奶奶看我和一帮小孩一起玩的时候有何感想。她有一次和我回忆过她年轻的样子，“我在地里的时候两个长辫子一甩一甩的，路过的人都说：好漂亮哦！”让人想到古诗《陌上桑》。我小的时候，她每天出门买菜，对她来说应该是很有益的活动，有一次她很高兴地和我说一个卖菜的摊主告诉她的技巧——辨别人民币是不是真钱，要靠摸毛主席的领子。如果领子麻糊糊的，那这就是真钱。
小学 我妈看我整天到处玩，就把我带到她的学校去上学。我不算是那所小学的一个正式的学生，四岁去上了学前班，五岁去上了一年级。在那个学校我认识了几个很好的玩伴，后来没怎么联系，也叫不出他们的名字了。不过印象很深的是又一次我想大便但不会用公共厕所，于是拉到了裤子里，还一路回了家，最后当然是被我妈骂了一顿。后来在高中我遇到一个坚决不用公共厕所的同学，虽然我不像他那样觉得公共厕所脏，但是很能理解他。大概学会用公厕也是社会化的一部分，而我的社会化从那时就开始了。到了正式上学的年龄，我就去我爸单位对口的蚌埠第一实验小学报到。这在当时是蚌埠市最好的学校，每年分给我们单位有几个名额，一般是用不完的。这样想来在我的童年阶段，我的社区、教育都和单位有很大关系。报到之前还有个面试，后来得知结果很好，我爸特高兴，带我去百货大楼买了一套衣服和书包。我爸特别容易为我的成就感到兴奋，我考上清华的时候感觉他比我还要兴奋。
说起百货大楼，一直不知道这是蚌埠的特产还是全国都有。蚌埠有一座三层的百货大楼，据说是多久以前建的，一直留到现在。一个著名的黑童谣叫做
你妈的头
像皮球
一脚踢到百货大楼
百货大楼
卖皮球
卖的都是你妈的头
这童谣这么工整，以致于我一直以来都以为它是什么词牌，而且还带一点回文的意思。后来知道这童谣是全国都有，当时也不怎么上网，一个童谣能传遍全国，可能也算是传播学奇迹了。
我上小学后不久，或许是单位感觉小区略显落后了，就新盖了两栋房子，一栋六层一栋九层。别的房子都是灰蒙蒙的水泥外墙，唯独这两栋漆成了白色的，显得略微有点突兀。两栋房对单位职工低价出售，我们家在内的许多人都搬了进去。九层的那栋是小区里唯一带电梯的楼，我记得当时是统一抽签决定你买的具体是哪间房，我们家抽到了九层那栋房的六楼。那天放学得知消息我很兴奋，大声喊“可以坐电梯喽！”两栋房挨得很近，中间隔一块草地，想找谁出来玩只需要打开窗户或者站在楼下大声喊，所以每到周末总有三五个同龄的小孩子聚在一起做各种各样的游戏。我猜想我之后在班上比较大胆，比较敢说话的性格可能和这段时间在游戏中的社会互动有点关系。
小学的时候又两个女生经常和我玩，一个叫徐若萱，和台湾的明星一个名字，还有另一个比我大三四岁的女孩子，名字我现在已经忘了，好像姓朱，我住六楼，她住四楼。我和他们俩都算得上是青梅竹马，记得有一次我和徐若萱一起在草地上玩航模，玩了一个中午，之后就干脆一起去上学。当时设计院的孩子去上学坐的是统一的校车，很方便，孩子们也有机会在一块玩。司机是个中年男人，脸胖胖的，我们叫他司机叔叔。在当时编的各种天马行空的故事里，司机叔叔通常扮演重要的角色，像是反派大魔王之类。还有一个比我低一年级的女生叫吴青莲，有个小名叫笑笑，当时我们一帮孩子经常在周末、暑假下楼玩，她常常是一群里的唯一一个女生。他爸也在设计院工作，后来在笑笑读四年级左右的时候去世了，好像是因为本来有个病，不能泡脚，但自己不知道，一去外面泡脚就昏过去了。我现在想，大概是心脑血管的什么疾病。那之后有一段时间我们都没见到笑笑，也没主动去找她。一次我们在外面玩的时候遇到笑笑的妈，问我们为什么不找笑笑玩，其实是明知故问，不过从哪之后笑笑又重新加入了我们。这算是我对死亡的最初印象。
当时认识一帮同班同学，其中有一个叫王逸丰，人挺胖的，说话的时候厚嘴唇下面露出细小的牙齿。有段时间他跟我玩这么一个游戏，头一次见面的时候他是正常的王逸丰，第二次就变成一个阴暗的王逸丰，下一次再变回来。阴暗的王逸丰告诉我他的一个阴谋，像是炸学校、杀死某某同学之类，而后正常的王逸丰出现的时候，我就和他商量怎么阻止这阴谋。游戏玩到后来，我竟然有点信以为真了，晚上睡觉的时候会梦到这阴谋真的发生。现在想来，这倒是一个挺有趣的题材，可以写一篇小说。
我刚进小学那段时间还和我妈一起睡，那时常常思考各种问题，比如说我要是以后找不到女朋友怎么办，要是死了怎么办之类。我拿这些问题问我妈，我妈告诉我，等我长大了这些问题自然就解决了，拿找女朋友的问题来说，她说只要你足够优秀，自然会有女生来追你。当时我在脑筋急转弯上看过一幅画， 一个画风有点卡通，画的是一个囚犯被绑在柱子上。那个场景在我脑海里一只回荡，甚至让我有点兴奋。荣格说他年轻的时候捏泥人，给他们装很大的生殖器，我的这种兴奋不知道和荣格的捏泥人有没有共同之处，后来我在网络上接触到虐恋，心里就回想起当时看到的这幅画。
我班上有个同学叫盛怡然，在我低年级的时候和我坐同桌，当时总是欺负我。她长得很好看，在女童中也算是很可爱的。她有个姐姐叫盛方圆，好像是我们学校管行政的，有的时候会来班里看她。有一次我和盛怡然正在看一本漫画书，她姐姐从后门走进来，没出声，我正好回头看了一眼，就拍拍她让她也回头，没想到她 一看到她姐，立马就把漫画书收起来了。上初中的时候班里经常有人传说我和她有关系，其实并没有什么关系。后来她去了江南大学。大概是在高中的时候学了街舞，一直在微信上看她跳舞的视频，有机会的话要和她见一面。
我们班主任叫王莉薇，方脸，身材挺高。有一次听我妈说她女儿高考考进了北京的一个好大学，我忘了是哪一个。我毕业那天在校门口等父母来接，在门口遇见了她，她对我说：“不错的，将来会很好。”要是拿考上清华这件事来说，我的“将来”确实不错。但我现在看这句话，感觉很不负责任。没有人知道一个人的将来会是什么样的，甚至可以说，大家明知道将来不会变得更好。
小学还遇到了一个神人叫孙骁阳。我已经记不清他长什么样了，大概有点胖。当时我学萨克斯，无意间发现他也学，后来他还来我家一起练过。当时我们流行玩我的世界，他说他是这个游戏的主播，不知道是真是假。他成绩不怎么好，但总是一副很自信的样子，或许因为家里很有钱吧。
后来到了高年级，有一个固定的团体，大家一起玩。当时我在的那个团体可以算是CF党，因为大家基本上是打CF相互认识的。那个时候CS大概也很流行，不过我们处于文化排泄链的底端，没接触到CF
当时我和我妈去书店，会买许多青少版的书看。我记得的有《海底两万里》，《鲁滨孙漂流记》，《巴黎圣母院》之类。这种专给青少年看的书很多内容都被删节了，巴黎圣母院大概只有原著的四分之一那么厚。儒勒凡尔纳的一些科幻小说像《地心游记》、《海底两万里》
在我上到大概小学四年级的时候，我们学校开始着手建初中部。当时蚌埠六中是公认全市最好的初中（据我听说直到现在仍然如此），而我们学校的初中部据传言说是要对标六中的。六中当时有这么一种现象，老师平常上课不讲什么东西，靠周末办补习班赚钱，我想老师靠自己的专业技能也获得了这么一种权利，周末补课大概算是这权利的变现。坊间传言说我们建初中部是市教育局大力支持的，为了有个学校和六中竞争，又考虑到我们学校生源很好，因此当时普遍很看好我们学校的初中部。到了我小学毕业那年，初中部建成，我成了它的第一批学生之一。我升上初中后，原本设计院安排的专门接送我们上学的校车不开了，变成我妈开自家小轿车送我上学。有笑笑母亲商量说拼车接送，忘了什么原因没有谈成。我觉得我和小区里别的孩子的关系从上初中起就比较疏远了。后来单位小区里的房子也可以自由交易，我爸妈最近正在准备把我度过了几乎全部小学时光和一半初中时光的房子卖掉，升值了大概有五六倍。这大概也是单位制逐渐式微的表现。
小学我上的是实验班，也就是所谓的“快班”，在那个班成绩是前几名。小学的氛围对我这种“尖子生”是很照顾的，有一次我和一个“后进生”在课上用直尺做的弹弓传纸条，被老师抓住了，我们互相都说是对方先传过来的，老师问班上同学是相信我还是相信他，大家一致都说相信我。现在想我可能确实掌握了一种精密符码，算是教育不平等的受益者。初中部的说法是不分好坏班，据我看也确实不分。我在初中班上总考第一，比第二能高出十几分，部分的原因是初一考试的科目多，而我各个科目成绩都还不错。等到了后来只考语数外那么几门的时候我成绩就有下滑。其实后来高中的情况也类似，高一的时候我成绩很好，高考成绩比那时候差了一截。
初中 我上过两所初中，第一所在蚌埠，叫做蚌埠第一实验学校。我念的小学本来叫做蚌埠第一实验小学，在我念到大概三四年级的时候说要新建初中部，就改名叫蚌埠第一实验学校。建初中好像是当时的一个潮流，蚌埠其他有名的学校，像“二实小”，“三实小”都建了初中，我们倒是建得最晚的。我上六年级的时候初中部正好完工交付，在离小学大概一公里远的地方。不过小学在蚌埠统治了许多年，周围有不少小卖部、文具店都是数朝老臣，而初中部附近就显得比较荒凉。我作为这初中的第一届学生，心情还挺兴奋，那个时候还不懂得创造历史的感觉，单纯觉得好玩。但当第一个吃螃蟹的人也未必是好事，当时初中部教学设施很不齐全，体育测试的时候拉引体向上要在体育老师办公室的门框上拉，各种实验设备也都没有。虽然缺少设施，师资倒很齐全，许多老师是从本地的名校调过来的，还有一些原来教高中，现在改教初中。我记得我们数学老师叫代峥，历史老师叫宋稼新，都是原来在市里最好的高中蚌埠二中上课的。
当时我们班上公认最好看的女生是方馨悦，俗话说一白遮百丑，她没有什么丑要遮，白皙而有生命力的皮肤就更加为她锦上添花。有个和我关系很好的男生叫吕昊辰，胖胖的，我们叫他“班花”，后来居然和方馨悦谈恋爱了，第一次听说这个消息我实在很意外。我同桌当时经常换，有一个叫李秉承，戴方框眼镜，看起来呆呆的，学习垫底，但是人挺好。还有一个叫陈双扬，人不高，很顽皮，我至今也不知道双扬这个名字是什么意思。
我在“一实校” 大概在我升上初中的这段时间，我爸的公司在上海的工作越来越多。他念的华东理工是上海的学校，平常工作也经常去上海出差，上海可以说是他的第二故乡。于是他考虑搬家到上海，部分原因是为他的工作方便，更重要的是为我以后的高考。当时我是很不乐意搬走的，因为我觉得在蚌埠过得很安逸，和班上同学玩得很好，不过我爸还是坚持他的意见。实话说按我后来高考的水平，如果在安徽高考根本不可能考上清华，所以如果问我是什么让我坐进了清华的教室，我的答案里肯定会包括我爸的工作。后来在我初二上到一半，也就是十四岁的时候，我们家仍然搬到了上海。迁户口的时候算是人才引进，我印象中过程挺复杂，我爸为这事跑上海跑了有五六次，也多亏了他工作上认识的一个在上海的朋友帮忙。大概是因为上海有个城市户口人数的天花板，所以上海户口近几年越来越难拿。我高中班上好几个同学没有上海户口，用居住证在上海上学。
我们住上海松江区，算是一个比较偏的郊区，在上海西边，历史比租界一带的上海要早很多。松江人将市区称为“上海”，把到市区去称为“到上海去”，言下之意并不认为松江是上海的一部分。松江当地说一种和吴语有点类似的松江话，和上海话有一点不同。就我个人感觉而言，松江人对这种与上海的区分抱有一点自衿，常常觉得自己比上海优越，甚至可以说有点倚老卖老的味道。松江的面貌整体上是古朴的，生活节奏很慢，本地人居多，有不少历史遗迹，走在街上见到的面孔多是中老年人。不过这种状况渐渐有些改变，市区的拆迁户很多被安置到了郊区，松江常住人口连年上升，区政府逐渐地要搞科创、建新城。松江自然风光不错，于是新盖了很多小高层和别墅区，周边的绿化也建设得很好，几乎是五步一公园，十步一景点，居住起来是非常舒适的。
我所看到的上海和蚌埠两所初中的气氛是很不一样的，这可以举一个方面的例子加以说明。在蚌埠的初中，学校里的同学经常传其他同学的绯闻，平时的闲聊也有相当一部分内容是给班里的“郎才女貌”做无中生有的配对。当时有传言说我喜欢隔壁班的一个女生，其实我和那个女生是小学同学，只是关系比较好而已，那时候我根本没有喜欢谁的想法。这所初中的校长对所谓男女关系也管得很严，当时有一次比较短的到外地去的夏令营，下午的时候几个男生和几个女生在一个寝室里讨论文艺活动的安排，被校长发现之后给赶回了各自寝室。而上海的初中一个班里有好几对男女朋友，几乎没人去议论他们。现在看那个时候的男女朋友有点有名无实，两个人在一起也只是做一些正常朋友会做的事情，像是一起吃饭，一起去操场散步等等。我想这可能跟上海开放的文化有点关系，而我刚到这种环境里，感觉挺不自在。但后来我逐渐适应了这种观念，如果现在问我，我大概会认为上海的这种环境是更文明、更先进的。
我所在的那所上海初中整体上的氛围对我是很友好的。我入学第一天，坐我身边的同学就以查户口的语气，拉家常的态度问了我的各种情况，像是你之前在哪，你为什么转到这里来，平时有什么爱好之类。尽管我不怎么擅长打篮球，班里的同学还是主动让我参加他们的篮球比赛，平常也很愿意和我说话。回想起我在这所学校交到的朋友，交往的过程也大多是对方主动，有一个同学每天下课都会过来问我今天怎么样，带我一起去食堂吃饭，一起玩电脑游戏。我比较快地适应了上海的学习，有时候会在一些默写、小测上帮助周围同学一下，加上我自认为还算比较好相处，和同学的关系是很融洽的。不过那个时候我开始逐渐觉得和周围人交流总有点无趣，整天只能说些无聊的话，只不过身边的人都觉得这种无聊是理所当然的，所以我也为了显得合群跟着他们无聊下去。可能那个时候慢慢有了比较强的自我意识，发现自己在社会中常常是扮演某个角色而不是做自己，所以有点失望。
在初中有好几件让我印象很深的事情。我们的班的数学老师叫张玉宝，有小道消息说他是五道口金融学院毕业的，我感觉大概不属实。虽然我数学总考不好，但他很欣赏我，觉得我是很聪明的。后来上了高中，又回茸一中学看他，聊了半个多小时，他说要带孩子去医院做听力训练，我们也就散了。我那时第一次感觉到一个成年人生活中所负担的责任感，这责任感给人带来不少忙碌。还有一次物理考试，有道题目没说忽略空气阻力，我就把空气阻力算上了，结果选了个错的答案。
我中考成绩不是太好，但靠提前批招生还是上了本区最好的高中。高中三年的生活给我留下的印记是不可磨灭的，期间我认识了各种各样不同的人，思想和性格都发生了很大的转变，对社会和人生有了一些初步的看法。我做了不少我自认为有意义的事，其中还有一段暗恋的故事。这部分值得再写五千字甚至几万字，我计划寒假有机会的话把这一段也写出来，一方面是为了回忆，另一方面也是想要整理一下我的这三年究竟是如何度过的。不过这篇社会学自传作为作业上交的部分就到此为止了。
总的来说，如果我要回答“是什么让我坐进了清华的教室”或者进一步说“我是如何成为现在的我的”，我会大言不惭地说这其中靠了我的那么一点天赋。但用社会学的想象力来看，我父亲的受教育程度和工作，我自小生活的单位，我的家族在城市和乡村生活的背景，蚌埠和上海的两种文化的熏陶，乃至在全中国社会转型中的经济发展和人口迁移都对我的个人生活产生了深刻的影响。
以上片段写于2022年一月，以下为2022年六月续写
之前说寒假要接着写这篇自传，但因为太懒所以没动笔。现在又过了一学期，重新把这篇自传翻出来看，觉得很应该把它继续写下去。
高中 我上的高中叫松江二中，是韩寒的母校，韩寒当时有一次还是两次留级，最后在上高一的时候辍学了。不知道他辍学之后是不是专心写小说，反正我最近看他写的《三重门》，里面的那个高中完全是按照松江二中的样子来写的。我班主任叫李雪峰，教数学，高而壮，长得也很英俊。刚开学第一次进教室，我坐在一个卷头发的男同学旁边，后来知道他叫袁子诚。当时他在一张纸片上写了自己的名字，拿着向周围同学介绍自己。接着分座位，为了避免谈恋爱，李雪峰特意把男女生的座位错开，我同桌叫孙歆，矮矮的，长得有种女生的秀气。后面是两个女生，叫董乐怡和冯苏涵。孙歆和董乐怡都是松江最好的初中九峰实验中学毕业的，同班同学，所以相互很熟悉。他俩聊着，我就感觉有点孤立。这当然不能怪他们，他们对我都是很友善的，但那个时候我有点木讷，总是想自己的事情。
那个时候在想什么呢？我努力回忆也回忆不起来。那个时候还写过一本几页二中随想，等回家找找或许能了解一点。不过当时我很努力学习，几次考试成绩都很好。学校在高一招竞赛生，我报了化竞、生竞，本来还想报信息竞赛，因为教信息竞赛的老师看着有点凶而放弃了。大概就在开学后不久认识了吴思哲、庄王通。吴思哲有个外号叫“小圆头”，因为他头确实很圆，我和他都有点不擅长交际，有点像相像，于是就认识了。不过他很爱好二次元，我则没什么爱好。庄王通后来对我说：“我第一次见到你就觉得你和别人不一样。”其实他和别人也很不一样，有自己的小世界。这在后面可以慢慢说。
给我影响很大的老师有两位，一是语文老师丁春芳，二是生物竞赛教练许耀。丁老师教我们这届的时候已经快退休了。有点冒犯地说，我第一眼见到她就觉得他是一个典型的上海老女人，一头卷发，眼睛很小，脸庞和身体都显得圆润，总是穿很宽松的袍子一样的衣服。她教语文有一套执着的方法，大概是多年经验积累所致，比如说“廉”要解释成正的意思，写作文要先界定后辩证等等，大部分是很正确的，但她一直强调，似乎和独立宣言所说“真理不言自明”有点矛盾。
许耀是我们学校的当红炸子鸡。大概13年学校招生物老师，许耀来面试的时候也没想过要当竞赛教练，但是学校正好在建设竞赛学科，和他说不当竞赛教练就不录用，他也就答应了。谁知道不鸣则已，一鸣惊人，前几年出了一个省一等奖，后来又有好几个同学进省队，成绩比起其他竞赛算得上鹤立鸡群。许耀本人是个工作狂，三十几岁没结婚，工作效率高得吓人，来学校之后做了教竞赛的全套ppt，还给生物高考编了一套习题集，手下竞赛班有成绩的关键之一在于他不停加课，平常午休加课，周末也加课，仿佛永远不会累一样。他还有一个特点是喜欢调戏女同学，经常用各种花言巧语把女生逗乐，我在耳濡目染之下也学会了一点。有一次他上竞赛课，将近100个同学挤在一个大教室里面，中途ppt坏了，找了半天才找到一个新教室，可见其竞赛课之火爆。
董乐怡坐我斜后面，我们俩都学生竞，她额外还学一门数学竞赛。后来她把数学竞赛退了，不知道是不是因为全班只有她一个人学数学竞赛而感觉有点特立独行。她算不上特别好看，但真有肤若凝脂的感觉，起来像玉做的一样，嗓音是那种少女特有的、娇柔动听的高音，身体形成一个流畅的曲线，下雨天打一把碎花伞，娉娉袅袅，含苞待放。像前面说的，我刚开学那段时间非常木讷，也没怎么注意到她，事情的转折发生在高一临近期末的一个傍晚。
吃过晚饭，大家都回教室上晚自习。生物竞赛的日子快到了，上海市先有一个选拔，是在线上考试。我们学校搞了几年生物竞赛，有了经验，组织大家各自寻找伙伴作为“学习小组”，一组五六个人，一个人做题，剩下的人帮忙找答案。
有个来做讲座的叫陈少清，说他和韩寒认识，他教韩寒英语，韩寒教他语文。那人让我印象很深，是做英语培训的，说话特别有意思。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
